НИКОЛАЙ РЕРИХ

СЕМЬ ВЕЛИКИХ ТАЙН КОСМОСА

КНИГА ПЕРВАЯ. ДРЕВНИЕ ЛЕГЕНДЫ

 ПРОЛОГ. ЛЕГЕНДА О КОСМИЧЕСКОЙ МЫСЛИ

 ТАЙНА ПЕРВАЯ. ДНИ И НОЧИ БРАМЫ

 ТАЙНА ВТОРАЯ. ПО ТУ СТОРОНУ КОСМОСА (ПАРАБРАМАН)

 ТАЙНА ТРЕТЬЯ. СТРОИТЕЛИ ВСЕЛЕННОЙ

 ТАЙНА ЧЕТВЁРТАЯ. СОЗДАНИЕ КОСМИЧЕСКОЙ МАТЕРИИ

 ТАЙНА ПЯТАЯ. РОЖДЕНИЕ ПЛАНЕТ

 ТАЙНА ШЕСТАЯ. КОСМИЧЕСКИЕ СТУПЕНИ ЖИЗНИ

 ТАЙНА СЕДЬМАЯ. ЛУНА—МАТЬ ЗЕМЛИ

СЕМЬ ПРЕДАНИЙ О ПЛАНЕТНОМ ЧЕЛОВЕЧЕСТВЕ

 ПЕРВАЯ ЛЕГЕНДА. ЛУНА НАСЕЛЯЕТ ЗЕМЛЮ

 ВТОРАЯ ЛЕГЕНДА. МИФ О ЛЕМУРИИ

 ТРЕТЬЯ ЛЕГЕНДА. ПРЕДАНИЕ ОБ АТЛАНТИДЕ

 ЧЕТВЁРТАЯ ЛЕГЕНДА. В ПОТУСТОРОННИХ МИРАХ

 ПЯТАЯ ЛЕГЕНДА. ЛЕГЕНДА О ВЕЧНОЙ ЖИЗНИ

 ШЕСТАЯ ЛЕГЕНДА. ЗАКОН КОСМИЧЕСКОЙ СПРАВЕДЛИВОСТИ

 СЕДЬМАЯ ЛЕГЕНДА. БОГИ ПРИШЛИ С ВЕНЕРЫ

Читая легенды, молодежь научится мечтать. Это великое качество, ибо оно наполняет сердце лучшими, мощными огнями. Этими огнями сердца молодежь познает, как различать, где истина. Истина не познается расчетами, лишь язык сердца знает, где живет великая Правда, которая, несмотря ни на что, ведет человечество к восхождению. Разве легенды не есть гирлянда лучших цветов? О малом, о незначительном и жалком человечество не слагает легенд. Часто даже в кажущихся отрицательными мифах заключено уважение к потенциалу внутренней мощи. Во всяком случае, каждая легенда содержит нечто необычное. Не ведет ли эта необычность дух человеческий поверх сумерек механического стандарта? Этим машинным стандартом эволюция не строится. Легенда, которая освобождает нас от подавляющих условий каждодневной рутины, обновляет наше мышление, позволяет погрузиться в новые глубины познавания, полные неисчерпаемого молодого задора.

Спросите великого математика, великого физика, великого физиолога, великого астронома, умеет ли он мечтать? Я не упоминаю художников, музыкантов, поэтов, ибо все существо их построено на способности мечтать. Великий ученый, если он действительно велик и не боится недоброжелательных свидетелей, конечно, доверит вам, как прекрасно умеет возноситься мечтами. Как многие из его открытий в основе своей имеют не только расчет, но именно высокую жизненную мечту.

Да, легенды не отвлеченность, но сама реальность. Поистине мечты не знаки безграмотности, но отличия утонченных душ. Потому всячески поощрим в молодежи нашей стремления к зовущим и творящим сказаниям, и вместе с молодежью, оставаясь молодыми, почтим мечту, как ведущие и возносящие крылья нашего возрождения и усовершенствования.

Н. К. РЕРИХ

 «Держава Света», 1931

ПУТНИК - ДРУГ!

Ты начинаешь открывать пути в Космос, в Беспредельность. Ты собираешься выйти на простор космических далей. Ты, может быть, попытаешься одолеть и космические высоты. — Все это суждено тебе, все это предстоит тебе.

Вспомни заветы древних:

Собравшись в далекий путь, посидим в молчании.

Перед шагом в великое будущее припомним прошлое и осмыслим настоящее.

Подумаем вместе о том, о чем на протяжении тысячелетий мудрость народов говорила языком легенд и сказаний.

Быть может, это знание пригодится в пути.

КНИГА ПЕРВАЯ

ДРЕВНИЕ ЛЕГЕНДЫ

Сотворенные мудростью Душ Великих

 На протяжении эпох неисчислимых.

ПРОЛОГ

ЛЕГЕНДА О КОСМИЧЕСКОЙ МЫСЛИ

Знание о Космосе накопляется человечеством медленно. В течение веков человек открывает законы природы, законы космические. Эти законы существовали и тогда, когда человек еще не знал о них. И сейчас есть законы, которые человечеством еще не открыты. То, что мы уже знаем, есть наше знание. То, что мы еще не знаем, является для нас тайной. Но то, что для нас еще тайна, для кого-то является знанием — в Космосе есть Существа, которые знают больше. А знать что-то — значит мыслить об этом. Так создаются мысли, и они живут независимо в пространстве. Пространство наполнено образами Истины, люди их называют идеями. В пространстве витают неоценимые сокровища духа. Немногие поймут чудесное значение живой мысли пространственной. Но каждая пространственная мысль может быть достоянием человека. Искры знания могут открыть все тайны существования. Те, кто может напрячь свою психическую энергию в ритм пространственных энергий, те примут в сознание сокровища. Так пространственная мысль становится для таких людей Голосом Безмолвия. Ученый называет его интуицией, поэт — вдохновением, отшельник — озарением. Скрытые проявления Космоса сияют глазу идущего. Кто сумел себя настроить на космическую ноту, тот мог слушать Голос Безмолвия. Но среди монотонности обыденности лишь немногие ощущают реальность Космоса. Только в величии Природы, вдали от шума житейского, можно услышать Голос Безмолвия. Только в Природе можно осознать величие Космоса. Только в Природе можно созерцать Беспредельность, где все возможно. Вот почему на протяжении всей истории человечества отшельники, подвижники, святые уходили в горы, пустыни, леса...

В мерцании звезд они внимали тайнам космической мысли. В течение многих тысячелетий чуткие люди слушали Голос Безмолвия. Так они узнали много космических тайн. Одни записывали в священные книги, другие передавали устно, как Откровение. На мировом языке символов услышанное передавалось народам — ТАК СОЗДАВАЛИСЬ ЛЕГЕНДЫ.

ТАЙНА ПЕРВАЯ

ДНИ И НОЧИ БРАМЫ

Если ты любишь смотреть на звездное небо

 Если оно привлекает тебя своей гармонией

 И поражает свой необъятностью —

 Значит, у тебя в груди бьется живое сердце,

 Значит, оно сможет отзвучать на сокровенные слова о жизни Космоса.

Слушай, что говорит древняя легенда

 О беспредельности, вечности и ритмичности

 Великого Бытия Вселенной.

С незапамятных времен люди смотрели на звездное небо, благоговейно любовались мерцанием бесчисленных миров. Величие Космоса поражало человека с самого начала его присутствия на Земле. Особенно в одиночестве невообразимой пустыни или среди нагромождений исполинских гор человек невольно погружался в думы о необъятности Вселенной, о беспредельности космического пространства.

Ум человека поражался этой беспредельности. Но также он никак не мог вообразить Космос предельным. Допустив, что существует где-то предел пространства, мы допускаем и вопрос: что же находится за этим пределом? Если не пространство, то что именно? И каждый раз ум человека вынужден признать — Космос не может иметь пределов, космическое пространство простирается во все стороны беспредельно...

Но и вполне постичь беспредельность человеческий ум, весьма ограниченный, тоже не в состоянии. Так и остается Космическая Беспредельность непостижимым, странным понятием, перед которым немеет разум человека...

Дума о Беспредельности Космоса в пространстве невольно вызывает мысли о Вечности его во времени. Так возникли древнейшие из древних вопросов: было ли когда-то начало Вселенной? Будет ли ее конец? Или все это существует от вечности? И останется таким же вовеки? Человеку мучительно хотелось узнать об этом, раскрыть тайну происхождения миров, тайну космической вечности. И люди уходили в пустыни, удалялись в горы — становились отшельниками, чтобы никто не мешал им сосредоточиться на размышлениях о коренных вопросах Бытия. И они думали, думали, думали...

И вот космические тайны стали постепенно раскрываться перед ними. Напряженное, сосредоточенное, постоянное мышление тех, кто отказался от удовольствий обычной жизни ради познания тайн Космоса, притягивало пространственную мысль — они начинали слышать Голос Безмолвия: “... было время, когда не было ничего”.

Об этом времени повествуется в гимнах Риг-Веды — одном из древнейших памятников мировой литературы. Вот фрагмент одного из этих гимнов:

Ничто не существовало: ни ясное Небо,

 Ни величье од, над Землею простертой.

 Что же покрывало все? Что ограждало? Что скрывало?

 Были ли то бездонные глубины вод?

 Не было смерти, и бессмертия не было.

 Не было границ между днем и ночью.

 Лишь Единый в своем дыхании без вздохов,

 И ничто другое не имело бытия.

 Царил мрак, и все было сокрыто изначала.

 В глубинах мрака - океан бессветного.

О том же говорит отрывок из еще более древней “Книги Дзиан”:

Не было ничего. Едина тьма наполняла Беспредельное Все.

 Не было Времени, оно покоилось в Бесконечных недрах продолжительности.

 Не было Вселенского Разума, ибо не было Существ, чтобы вместить его.

 Не было ни Безмолвия, ни Звука, ибо не было слуха, чтобы ощутить его.

 Не было ничего, кроме Нерушимого Вечного Дыхания, не знающего себя.

 Лишь единая форма Существования, беспредельная, бесконечная, беспричинная, простиралась, покоясь во сне, лишенном сновидений;

 Жизнь бессознательная пульсировала в Пространстве Вселенском.

В этих двух фрагментах древнейшей запечатленной мысли человеческой говорится о времени, когда Космоса еще не было, когда “ничто не существовало”. Значит, когда-то было начало Вселенной. А если было начало, то должен быть и конец. Ведь все, что рождается, должно умереть. Если было время, когда Космоса не было, то придет час, когда его снова не станет.

И легенды утверждают, что Космос рождается к бытию, существует определенное время, а затем снова растворяется в небытии. В сказаниях древней Индии период существования Космоса назван “Веком Брамы” или “Великой Манвантарой”. Для выражения длительности этого периода в нашем исчислении лет требуется пятнадцать цифр. И хотя Космос существует на протяжении столь невообразимо долгого времени, что оно кажется нескончаемым, все же это время ограничено — наша Вселенная не вечна.

Столько же продолжается и “Великая Вечность Небытия”, названная “Маха Пралайя”, то есть всемирным растворением. Затем Вселенная явь воскресает к новой Космической Жизни, к новому Веку Брамы. Так продолжается, без начала и конца, чередование великих периодов Жизни и Смерти Космоса. В сменяющихся циклах Бытия и Небытия Вселенная - вечна! Она периодична в непрестанном появлении и исчезновении миров — и вечна в целом. Число Манвантар беспредельно — никогда не было первой Манвантары, так же как никогда не будет последней.

Великий Космос проявляется к жизни и растворяется в небытии совершенно так же, как рождается и умирает микрокосмос-человек. Аналогия здесь полная. Она распространяется и дальше. Как человек каждую ночь испытывает “малую смерть”, засыпая вечером и просыпаясь утром, так же бывают и “Ночи” Вселенной, когда умирает только все живущее, а весь мир не исчезает, но остается в спящем состоянии. На “Утро” же все снова оживает. Это повторение периодов сна и бодрствования в Космосе можно сравнить со сменой зимы и лета в Природе.

В терминологии древнеиндусской философии период космической деятельности Вселенной, когда Космос бодрствует”, когда все сущее живет, назван “Днем Брамы” или “Малой Манвантарой”. А то время, когда Космос “спит”, когда все во Вселенной “отдыхает”, названо “Ночью Брамы” или “Малой Пралайей”. Говорится, что длительность Дня Брамы составляет четыре с лишним миллиарда лет; столько же продолжается Ночь Брамы. 360 Ночей Брамы составляют один Год Брамы, а сто Годов Брамы — уже известный нам Век Брамы. Таково исчисление Космического календаря!

Чередование активности и пассивности в Космосе отражается в периодичности всех проявлений Природы. Во всем можно различать Манвантары и Пралайи. От мельчайших явлений и до смены Миров можно видеть этот величественный закон. Он действует в биении сердца и в ритме дыхания; ему подвержены сон и бодрствование, смена дня и ночи — так же, как фазы Луны и чередование времен года. Рождение, жизнь и смерть всего живого повторяются вечно. Природа, как и весь Космос, проявляет себя в бесконечной смене, в вечном ритме. Человек и его планета Земля, солнечная система и Вселенная в целом — все в Космосе имеет свои периоды деятельности и отдыха, жизни и смерти.

Среди Млечного Пути звезд рождение и смерть миров вечно следуют одно за другим правильною чередою в торжественном шествии Космического Закона.

Так повествует легенда о Первой Тайне Космоса - о великом космическом ритме Бытия и Небытия.

ТАЙНА ВТОРАЯ

ПО ТУ СТОРОНУ КОСМОСА (ПАРАБРАМАН)

Ты познал тайну о Великом Космической Ритме.

 Ты теперь знаешь о вечной смене Циклов Вселенной.

 Ты захочешь узнать и дальнейшее!

 Что же устанавливает длительность этих периодов?

 Что же дает импульс повторным рождениям Космоса из Небытия?

 Слушай, что расскажет об атом легенда.

В древнеиндусской священной книге “Вишну Пурана” есть такое место: “Не было ни дня, ни ночи, ни тьмы, ни света, ничего, кроме Единого, не постижимого разумом, или Того, что есть Парабраман”.

Вспомним также фрагменты из первой легенды, в которых говорится о “Едином в его дыхании без вздоха” и о “Нерушимом Вечном Дыхании, Не знающем себя”.

Эти отрывки говорят о том, что во время Маха Пралайи, когда все сущее растворилось в Небытии, все же остается существовать нечто нерушимое. Это Великий Космический Принцип, - беспричинная Причина Небытия, которая после Маха Пралайи вызовет новое появление Вселенной, так же, как после потухания огня, после его растворения в небытии останется “принцип огня”, который делает возможным повторное появление огня, вызывание его к бытию. Этому великому божественному принципу или закону в легендах дано наименование “Парабраман” — То, что лежит за Браманом, что находится по ту сторону Брамана — Космоса.

Это Единое и Бесконечное Начало существует от вечности, являясь пассивным либо активным в регулярной и гармонической последовательности. При начале периода деятельности совершается распространение этого Божественного Начала — и видимый мир является конечным результатом длинной цепи космических сил, последовательно приведенных в движение. Так же, когда наступает возвращение к пассивному состоянию, происходит сокращение Божественного Начала — и предыдущее созидание постепенно и последовательно растворяется. В другой древней книге об этом сказано так: “Выдыхание Непознаваемого Начала рождает мир, а вздыхание заставляет его исчезать. Этот процесс продолжается извечно, и наша Вселенная есть лишь одна из бесчисленных серий, не имевших ни начала, ни конца”.

Эта величественная Причина всего сущего легендами древности полагалась в основу мироздания.- Все древние народы поклонялись этому единому Божественному Началу под разными наименованиями, соответствующими каждому народу, каждой стране. Вот как славословит это великое понятие один из гимнов Абсолюту — Парабраману:

Ты — Един, начало всех чисел и основа всех построений;

 Ты — Един, и в тайне Твоего Единства теряются мудрейшие из людей,

 Ибо они не знают его.

 Ты — Един, и Твое Единство никогда не умаляется и никогда не расширяется

 И не может быть изменено.

 Ты — Един, но не как элемент исчисления,

 Ибо Твое Единство не допускает умножения, изменения или формы.

 Ты — существуешь прежде всех времен и вне всякого места.

 Ты — существуешь, и Твое существование так глубоко и сокровенно,

 Что никто не может проникнуть в Твою Тайну и открыть ее.

 Ты — Жив, но вне времени, которое можно установить или знать.

 Ты — Живешь, но не силою духа, или души, ибо Ты есть Сам Душа всех Душ!

Во всех легендах и гимнах указывается, что Вездесущий, Вечный, Беспредельный и Непреложный Принцип превышает мощь человеческого понимания. Он может быть лишь умален человеческими выражениями и уподоблениями. Поэтому считается, что никакие рассуждения о нем невозможны. Так Сократ неизменно отказывался обсуждать тайну Мировой Сущности. Абсолют есть Беспредельность, потому всякие суждения о Нем неизбежно будут лишь ограничениями Его. Величие и красота Беспредельности не укладываются ни в нашем ограниченном представлении, ни в наших терминах и должны оставаться в пределах Несказуемого. Поэтому Непознаваемая Причина Космоса остается Величайшей Тайной, навсегда непостижимой. Мы можем постигать лишь различные аспекты и проявления этого Абсолюта, этой вечно невидимой Души Космоса.

Во всех легендах Парабраман или Абсолют является чисто философским понятием — принципом, законом или началом, на котором зиждется Бытие или Небытие Космоса. Но служители религий персонифицировали это философское понятие, переделав его в идею “Единого Бога”, “Творца земли и неба”. Таким умалением это великое понятие было низведено до бога-личности, до “Властелина Вселенной”. Этот личный бог обладает уже определенным характером; он сердится, карает, награждает. Но его можно и умилостивить, особенно если приносятся определенные жертвы слугам его... Да, такого “бога” древние легенды не знают.

Так повествует легенда о Второй Тайне Космоса — о Вечном и неизменном Божественном Начале Вселенной.

ТАЙНА ТРЕТЬЯ.

СТРОИТЕЛИ ВСЕЛЕННОЙ

Ты уже имеешь понятие о Парабрамане.

 Ты знаешь, что дает импульс началу каждой новой Манвантары.

 Но каким же образом рождается Космос после Маха Пралайи?

 Возникает ли сам собою, без какой-либо посторонней помощи?

 Или кто-нибудь его созидает, строит?

Послушай, что говорят об этом легенды.

...Кончается Космическая Ночь. Вечный и незыблемый Закон, который производит чередование великих периодов Деятельности и Покоя Вселенной, дает импульс пробуждения Космоса к жизни. Занимается заря новой Манвантары.

Чем же начинается Великое Зарождение Космической Жизни? Когда пробил час, из Неведомого и Непознаваемого Абсолюта - Парабрамана, из Беспричинной Причины всего сущего первой к Бытию возникает Первопричина Космоса; Великая Божественная Сущность, именуемая ЛОГОС.

Это взятое из древнегреческой философии наименование выражает идею древней легенды: Логос — это первое СЛОВО, раздающееся из Безмолвия. Это первый Звук, посредством которого зачинается Вселенная. Это вибрация или движение Божественной Энергии, которая является одновременно и светом, ибо Свет есть движение Материи. Этот Свет означает также Божественную Мысль, которая дает начало длиннейшему периоду созидания Вселенной.

Затем появляются другие Великие Существа — это те, кто завершил свою человеческую эволюцию в прошлой Манвантаре на той или иной планете, в той или иной солнечной системе — так называемые Планетарные Духи, Создатели Миров. С началом новой Манвантары эти могучие Духи становятся ближайшими сотрудниками Космического Логоса.

Таким образом, проявленный Логос начинает руководить целой Иерархией сознательных Божественных Сил — духовных разумных Сущностей. В этой Иерархии каждое Существо имеет свою определенную задачу в строительстве и управлении Космосом на протяжении его существования.

Иерархическое Начало есть космический закон, есть ведущий принцип в Космосе, потому каждая Вселенная, Мир или Планета имеет своего Иерарха. Всегда есть Высшее Духовное Существо, принимающее на себя ответственность за Планету на целую Манвантару и стоящее во главе своих высоких Собратьев.

Прежде чем начать работу над своей Вселенной, Логос создает на Плане Божественной Мысли проект всей системы этой Вселенной, какой она должна быть с начала и до своего конца. Он создает все “прообразы” сил и форм, эмоций, мыслей и интуиции и определяет, как и через какие стадии каждый из них должен осуществиться в эволюционной схеме Его системы. Таким образом, до возникновения Вселенной вся ее целостность заключается во Вселенском Разуме Логоса, существует в нем как идея — все, что в течение всего последующего процесса строительства выливается в объективную жизнь. Все эти первообразы, будучи плодами предшествовавших миров, служат посевом для будущего мира.

Среди многочисленной Иерархии Творческих Сил, подчиненных Логосу, находятся обширные сонмы Строителей, которые строят все формы по этим идеям, пребывающим в сокровищнице Логоса, Мировом Разуме. Так эти Строители созидают или, скорее, воссоздают каждую “Систему” после “Ночи”.

Логос является “Творцом” Вселенной в смысле, употребляемом, когда говорится о зодчем как о “Творце” здания, хотя этот зодчий никогда и не дотронулся ни до единого камня его, но, начертав план, предоставил всю ручную работу каменщикам.

Древние космогонические сказания Востока повествуют, что Вселенная после Пралайи строится очень медленно, постепенно, в течение многих сотен миллионов лет и что над созиданием Космоса трудятся сонмы разумных существ — от великих божественных Зодчих до рядовых каменщиков. Кто может вычислить, сколько эонов потребовалось на оформление одной только нашей крошечной Земли? Не растянется ли это “Творение” на сотни миллионов лет только для нашей планеты?

Так повествует легенда о Третьей Тайне Космоса — о Великой Иерархии Творческих Сил Вселенной.

ТАЙНА ЧЕТВЁРТАЯ

СОЗДАНИЕ КОСМИЧЕСКОЙ МАТЕРИИ

Ты уже знаешь, что с зарей Манвантары начинается созидание Космоса.

 Тебе уже известно, что Вселенная строится по плану Логоса.

 Ты даже кое-что узнал об Иерархии Космических Строителей.

 А теперь послушай, что говорит легенда о Космической Материи. Из нее создаются Миры.

С зарей новой Манвантары начинается первый из трех великих этапов деятельности Логоса и руководимой им Иерархии Строителей. Это — созидание материалов, из которых затем будет строиться Вселенная.

Первичным материалом или “сырьем” для Космической Материи является Прекосмическая Субстанция — непроявленная девственная материя. В восточных легендах она называется Мула-Пракрити, что значит Корень материи. Мула-Пракрити, будучи аспектом Парабрамана, вечна и существует также и во времени Пралайи. Эта “растворенная” материя — невообразимо разреженная тонкая субстанция. Из нее создаются все виды Космической Материи — от тончайшего до самого грубого.

Легенды различают семь состояний Космической Материи — семь степеней тонкости ее. Подобно тому, как пар, вода и лед являются тремя состояниями одного и того же вещества нашего физического мира, так же существуют семь состояний Космической Духо-Материи. Из них только седьмое — самое низшее, самое грубое состояние видимо физическим глазом: это материя нашего физического мира. Шесть высших состояний невидимы и нашим физическим чувствам недоступны.

Каждая из семи градаций Космической Материи состоит из атомов, различных для каждой градации. Атомы первого, самого тонкого состояния Духо-Материи создаются следующим образом. Энергия Логоса (называемая в легендах Фохатом) вихревым движением невообразимой быстроты “просверливает дыры” внутри. Прекосмической Субстанции. Это вихри жизни, облеченные в тончайшую оболочку из Прекосмической Субстанции, и суть первичные атомы. Такие атомы представляют в субстанции “пустоты”, заполненные энергией Логоса.

Каждое из семи состояний Космической Материн образует свою особую Космическую Сферу, свой особый план или Мир. Бесчисленные субстанции первичных атомов и их комбинации образуют Духо-Материю высочайшей или первой. Сферы, называемой “Миром Божественным”.

Затем Логос строит атомы следующей, второй сферы вокруг некоторых атомов первой сферы, образуя спиральные вихри из грубейших комбинаций материи той же сферы. Эти более грубые атомы образуют Космическую Материю второй сферы, называемой “Миром Монадическим”. Атомы всех следующих состояний Духо-Материи создаются аналогично атомам второй сферы.

Об этих двух наивысших Космических Сферах легенда говорит как о недоступных нашему пониманию — поэтому о них ничего и не известно. Кое-что известно о следующих двух сферах — третьей, называемой “Миром Духа” или “Миром Нирваны”, и четвертой, называемой “Миром Блаженства” или “Миром. Интуиции”.

Значительно больше известно о пятой и шестой сферах — это уже сферы или планы, доступные человеку. Пятая называется “Миром Огненным”, а также “Миром Мысли” или “Миром Ума”, а шестая — “Миром Тонким” или “Миром чувств, эмоций, желаний”. Уже сами названия этих Миров показывают, что они являются “человеческими”. О них будет рассказано в. других легендах. Последняя же, седьмая сфера - это наш физический мир, в котором мы сейчас живем. В космогонических легендах он называется “Миром Плотным”, Каждая сфера - это область, заключающая в себе Духо-Материю, в основе всех комбинаций которой лежат определенные атомы. Эти атомы — однородные единицы, оживленные жизнью Логоса, скрытые под большим или меньшим числом покровов, в зависимости от сферы, к которой они принадлежат.

Во внутренних силах, которые скрыты в Духо-Материи физического мира, как бы завернуты в ней, коренится возможность эволюции. Весь процесс эволюции есть не что иное, как развертывание этих сил. В действительности идея эволюции может быть выражена в одной фразе: это скрытые потенциальности, становящиеся активными силами.

Слово “Духо-Материя” указывает на то, что в мире нет такой вещи, как “мертвая” материя. Вся Материя живет, тончайшие частицы ее суть жизни. Нет духа без материи, и нет материн без духа. То и другое соединены вместе на протяжении всей жизни. Материя есть форма, и нет формы, которая не служила бы выражением для жизни. Дух есть жизнь, и нет жизни, которая не была бы ограничена формой. Даже Логос, Верховный Владыка Жизни, проявляясь, облекается во Вселенную, которая и служит для Него формой. И то же самое повторяется везде, вплоть до мельчайшего атома.

После того как построены атомы каждой из семи Космических сфер, Логос создает в них подразделения (“подпланы”), которых в каждой сфере — семь. Для этого атомы стягиваются в группы из двух, трех, четырех и т. д. атомов. Первое или тончайшее подразделение каждой из семи сфер состоит из простых основных атомов, тогда как все прочие подразделения — из комбинаций этих атомов. Так, в физическом мире первое подразделение состоит из простых атомов, второе образуется из довольно простых комбинаций однородных атомов — это электромагнитное состояние физической материи. Третье подразделение образуется из более сложных комбинаций атомов — это основное состояние материи, или “эфир”. Четвертое — из еще более сложных: это тепловое состояние материи, или “огонь”. Пятое подразделение состоит из комбинаций еще более сложных, рассматриваемых химиками как газообразные атомы химических элементов, которые в этом подразделении получили определенные "названия — это газообразное состояние материи, или “воздух”. Шестое подразделение — это жидкое состояние материи, или “вода”, а седьмое состоит из твердых веществ - это “земля”.

Жизнь или сознание Логоса проявляется как род энергии, род вибрации; все зиждется на вибрациях. Вселенная состоит из вибраций истекающей Божественной Жизни, они облекаются в основные формы материи, из которых развивается все многообразие. Материя, образующая объективный мир, есть эманация Логоса, ее силы и энергии суть токи Его Жизни. Он пребывает в каждом атоме, все проникая, все содержа и развивая. Он — Источник и Конец Вселенной, ее Причина и ее Цель. Он — во всем, и все — в Нем.

Так повествует легенда о Четвертой Тайне Космоса — о построении семи сфер Космической Материи.

ТАЙНА ПЯТАЯ.

РОЖДЕНИЕ ПЛАНЕТ

Если ты знаешь о Строителях Космоса,

 Если ты знаешь о материалах, из которых он строится,—

 Наверное, тебе захочется узнать, как создаются солнечные системы.

 Так слушай древнее сказание.

Как на Небе, так и на Земле основание бытия проникает все сущее. Именно эта основа помогает понять Иерархию Беспредельности и создание Миров. У кого же явится сомнение, что в каждом земном предмете выражается чья-то воля? Без воли не создать земного предмета и не привести его в движение. Так на Земле, значит, так же и в Высшем Мире. Планета, как земная твердыня, так и целые системы небесных тел также рождаются в импульсе воли.

Такая воля особенно понятна, но даже средняя человеческая воля может быть как микрокосм примерный. Если принять среднюю человеческую волю за единицу высшей напряженности, то можно вычислить силу импульса воли планетарной. Даже можно ринуться в бесчисленное количество нулей, чтобы представить импульс воли целой системы. Так показывается Вселенная Несказуемого.

Первозданная Космическая Материя находится в пространстве в разреженном состоянии. Из этого хаотического звездного вещества воля Логоса и Его Сотрудников создает миры и приводит их в движение.

Как зачинаются небесные тела, о том знает простая молочница. Хозяйка, сбивая масло, уже познала тайну миров. Но прежде чем приступить к пахтанью, хозяйка послала об этом свою мысль. Также она знает, что из воды не получить масла. Она скажет, что можно пахтать молоко или масло, тем самым она уже знает о материи, содержащей жизненную энергию. Также молочница знает, насколько полезно спиральное вращение.

Таким образом, только отсоединения мысли и пахтанья слагается полезная масса, затем происходит и сыр, уже с зачатками населения. Не будем улыбаться, сыр — уже микрокосм, та же энергия вращает и системы миров. Нужно только твердо осознать значение Мысли, значение великой Энергии. Та же энергия сияет в сердце каждого человека.

По аналогии получения из молока куска масла познается и Космогония. Мыслеэнергия Логоса вонзается в лученосное вещество и вращательным движением создает Центры Сил, вокруг которых нарастает Космическая Материя. Таким образом, первичная дифференциация материи представляется в сгустках и комках, наподобие створаживания в жидком молоке. Так Логос зачинает Миры, так происходит “Пахтанье космического Млечного Океана”. Миры создаются из “Звездного Вещества”, которое сворачивается и распространяется молочно-белыми сгустками в глубинах Пространства. Энергия Логоса дает взвихренной Космической Материи импульс устремления к форме и начальное движение. Это движение поддерживается и регулируется никогда не отдыхающими Иерархами, Планетарными Духами. Огненный вихрь раскаленной космической пыли магнетически следует, подобно железным опилкам, притягиваемым магнитом, за и направляющей мыслью. Космическая Материя проходит через все шесть стадий затвердевания, становится сфероидальной и заканчивает, преображаясь в шары.

Рожденное в неизмеримых глубинах Пространства из однородного элемента, каждое ядро Космической Материи начинает жизнь при самых враждебных обстоятельствах. На протяжении ряда бесчисленных веков оно должно завоевать себе место в Беспредельности. Оно устремляется в пространство и начинает вращаться в глубинах бездны, чтоб укрепить свой однородный организм посредством накопления и добавления дифференцированных элементов. Так оно становится кометой.

Это ядро вращается между более плотными и уже неподвижными телами, двигаясь прыжками, и устремляется к точке или центру, который привлекает его. Подобно кораблю, вовлеченному в канал, усеянный рифами и подводными скалами, оно старается избежать другие тела. Многие погибают, их масса разлагается в более сильных массах. Те, кто двигается медленно, рано или поздно осуждены к уничтожению. Другие избегают гибели в силу своей скорости. Достигнув своей цели — подходящего места в пространстве, — комета теряет свою скорость и, следовательно, свой огненный хвост. Здесь “Огненный Дракон” оседает для спокойной и организованной жизни, как уважаемый, гражданин звездной семьи. Таким образом, сгустки (Мировое Вещество) становятся сначала Странниками-кометами; эти становятся звездами; и звезды (центры вращения) — солнцами, чтобы охладиться до степени обитаемых миров — планет.

Идея эволюции, аналогичной, если и не тождественной эволюции Дарвина, идея борьбы за существование и первенство и “переживание сильнейшего”, принадлежит глубокой древности. Непрестанные битвы между звездами и созвездиями, между лунами и планетами; “Великие война! в Небе” в Пуранах; “Войны Титанов” у Гесиода и других классических писателей и даже битвы в скандинавских легендах — все они относятся к Небесам, к астрономическим и теогоническим битвам и к приспособлению небесных тел. “Борьба за существование” и “переживание сильнейшего” верховно царствовали с момента проявления Космоса в бытии. Древние рассуждения о творении и развитии мира совершенно по дарвиновскому методу, опередили его и школу, что касается естественного отбора, постепенного развития и трансформации видов.

Не обошлось, как говорят легенды, без борьбы и в нашей солнечной системе. Существует целая поэма, описывающая прегенетические битвы между развивающимися планетами перед завершительной формацией Космоса. Вот содержание одной из таких легенд.

Восемь Сыновей были рождены из тела Матери — Пространства. Восемь домов были построены Матерью для восьми Божественных Сыновей: четыре больших и четыре меньших. Восемь блистающих Солнц соответственно их возрасту и достоинству.

Владыка Солнца был неудовлетворен, хотя его дом был наибольшим. Он начал работать, как это делают огромные слоны. Он втянул во чрево свое жизненные дуновения своих братьев, Он пытался поглотить их.

Четыре больших находились далеко от него на крайнем пределе своего царства — Планетной Системы, Они не были затронуты и смеялись: “Делай все, что в силах твоих, Владыка, ты не можешь достичь нас”. Но меньшие плакали. То, что могло оказать слабое воздействие на Нептуна, Сатурна и Юпитера, уничтожило бы такие сравнительно малые “Обители”, как Меркурий, Венера и Марс. Они пожаловались Матери.

Она сослала Солнце в центр своего царства, откуда оно не могло сдвинуться. С тех пор оно лишь сторожит и угрожает. Оно преследует своих братьев, медленно обращаясь вокруг себя. Планеты стремительно отворачиваются от Солнца, и оно издали следит за направлением, в котором движутся братья его вдоль тропы, окружающей обиталища их.

Согласно легенде, первое концентрированно Космической Материи началось вокруг центрального нуклеуса, своего Солнца — Отца. Но наше солнце просто отделилось раньше, нежели все остальные, во время сжимания вращающейся массы, и потому является их “старшим братом”, но не их “отцом”. Солнце и Планеты суть лишь одноутробные братья, имеющие то же туманное начало.

Развившись из Космического Пространства, Солнце, как говорят легенды, перед окончательным образованием первоначальных и кольцевых планетарных туманностей втянуло в глубины своей массы всю космическую жизнеспособность, которую только могло, угрожая поглощением и своим слабейшим “братьям”.

Согласно легендам, все миры и планеты являются индивидуальными существами. Они должны исполнить свои обязанности, они имеют свои периоды здоровья и болезни, рождения и зрелости, упадка и смерти. Они являются настоящими плотными домами одушевляющих Разумов — Планетарных Духов. Каждое небесное тело есть храм одного из Божественных Существ — каждая звезда есть священная Обитель. Они называются также “Небесными Улитками”, ибо бесплотные (для нас) Разумы, невидимо обитающие в своих звездных и планетных жилищах, в их вращении носят их с собою, подобно улиткам.

Так повествует древнее сказание о Пятой Тайне Космоса — о создании Солнечных Систем

ТАЙНА ШЕСТАЯ

КОСМИЧЕСКИЕ СТУПЕНИ ЖИЗНИ

Тебе уже известно, как создаются материалы, из которых строятся Миры.

 Ты узнал, как эти Миры вызываются к Бытию.

 Теперь бросим взгляд за покрывало, скрывающее тайну жизни на этих Мирах.

Процесс созидания Космической Материи происходит в течение бесконечных веков. Когда эволюция материалов достаточно продвинулась, тогда из Логоса начинает исходить вторая великая космическая волна. Она дает импульс эволюции ЖИЗНИ.

Что такое Жизнь? Это энергия Логоса, которая из материи всех семи сфер строит формы для своего проявления. Эта та сила, которая на некоторое время соединяет химические элементы, образуя из них живые организмы. Эти формы строятся из всевозможных комбинаций ранее созданной Космической Материи. В строительстве их принимают участие бесчисленные сонмы Сущностей, именуемых Строителями, в том числе и так называемые духи природы.

Каждая форма существует только до тех пор, пока Жизнь Логоса удерживает материю в этой форме. Теперь впервые возникают явления рождения и роста, увядания и смерти. Организм рождается, потому что жизнь Логоса имеет совершить определенную эволюционную работу в нем. Он растет по мере того, как эта работа идет к своему завершению. Он проявляет признаки упадка, когда Логос медленно извлекает Жизнь из него, ибо эта Жизнь выросла настолько, насколько это было возможно в данном организме. Последний умирает, когда Логос извлечет из него всю Жизнь.

То, что нам представляется смертью организма, есть не что иное, как удаление из него Жизни. В течение некоторого времени эта Жизнь будет существовать вне низшей материи, в соединении со сверхфизической, более тонкой. Когда жизнь покидает организм и последний умирает, опыт, добытый ею при его посредстве, сохраняется. Этот опыт в виде новых навыков переплавляется, в новые созидательные способности, которые обнаружатся при последующих усилиях Жизни создать новый организм.

Хотя растение умирает, Жизнь, которая его оживотворила и побуждала реагировать на воздействие окружающего, не погибает.

Когда роза вянет, мы знаем, что из ее материи ничто не пропадает; каждая частица ее продолжает существовать, ибо материя не может уничтожиться. То же происходит и с Жизнью, которая создает розу из химических элементов. Она временно отступает; чтобы затем вновь проявиться и построить новую розу. Опыт, который она приобрела относительно лучей Солнца, бурь и борьбы за существование в первой розе, используется ею для построения другой розы. Новая роза будет лучше приспособлена для жизни и для распространения своего вида.

В природе не существует того, что называется смертью, если под смертью понимать растворение в небытии.

Жизнь на время удаляется в свою сверхфизическую среду, сохраняя в виде новых способностей творчества результаты опыта, через который она прошла. Формы, которые возникают и погибают одна за другой, представляют из себя как бы двери, через которые Жизнь то проявляется, то исчезает со сцены эволюции. Ни одна доля опыта не теряется, так же как не теряется ни единая частица материи. Сверх того, эта Жизнь эволюционирует, и ее эволюция происходит посредством форм. Жизнь подлежит эволюции — это значит, что она становится постепенно все более и более сложной в своих проявлениях.

Жизнь по мере развития проходит через различные ступени. Она образует последовательно семь царств природы: сперва три элементарных, затем минеральное, растительное, животное и, наконец, человеческое.

Эти семь стадий эволюции Жизни, начиная с первого элементарного царства до человечества, называются “Жизненной Водной”. Таким образом, Жизнь существует не только в человеческом, животном и растительном царствах, но и в кажущейся мертвой материи минералов и в организмах невидимой материи ниже минералов и выше человека. Но и человечество не является последней ступенью эволюции Жизни — ее развитие идет дальше. В мирах Огненном и Тонком первые ступени Жизни Логоса называются Элементальной Эссенцией. В течение долгого периода времени, называемого Цепью, она прежде всего проявляется в высших подпланах Мира Огненного и называется Первой Элементальной Эссенцией. Когда для Цепи наступает конец, она возвращается к своему источнику, Логосу, от которого вновь исходит в начале новой Цепи для одушевления материи низших подпланов Мира Огненного. В этой стадии она называется Второй Элементальной Эссенцией. И тогда она начинает работу второй Цепи, сохраняя в себе все переживания первой Цепи в виде наклонностей и способностей. В следующей Цепи она становится Третьей Элементальной Эссенцией и одушевляет материю Мира Тонкого.

Комбинации материи Мира Огненного и Тонкого имеют целью вызвать в материи этих миров пластичность, способность облекаться в организованную форму, дабы действовать как единицы и постепенно развивать все большую устойчивость в материалах, формирующихся в определенные организмы. Элементальная Эссенция отливается в разнообразные формы, существование" которых длится некоторое время, после чего они распадаются на составные части.

Продолжая “спускаться в материю”. Жизнь Логоса, одушевлявшая тонкую материю, одушевляет затем материю плотную (физическую). Первым действием итого нового одушевления является способность химических элементов различно соединяться друг с другом. Во время первой великой космической волны действием Логоса был сотворен водород и кислород, но лишь с появлением второй космической волны два атома водорода могут соединиться с одним атомом кислорода, чтобы образовать воду.

Так, под воздействием Логоса возникает физическая материя. Под Его руководством появляется минеральное царство, которое построит плотную землю. Излитая Жизнь Логоса, достигнув физического мира начиняет стягивать эфирные частицы и соединять их в эфирные формы, внутри которых двигаются жизненные токи. В эти формы вносятся построения из более плотного материала, служащие основой для первых минералов. Следуя законам ритма и красоты, материя начинает кристаллизоваться с математической точностью. Работа Жизни происходит через посредство физических форм согласно Великому Плану. В этой кажущейся неподвижной материи все время работает Логос. В минералах идет работа Жизни, хотя и стесненная, замкнутая и сдавленная.

Первые царства Жизни — три ступени Элементальной Эссенции, проявляющиеся в Мирах Огненном и Тонком, есть инволюция Жизни. Она опускается из более тонких сфер Духо-Материи в более плотные. Минеральное царство есть самая низшая, поворотная ступень. Здесь Жизнь проявляется минимально — она почти незаметна. От этой ступени начинается уже эволюция Жизни в точном смысле этого слова. После своего наиболее глубокого погружения в материю минерального царства Жизнь Логоса "поднимается в следующее великое царство Жизни — растительное. В начале этой стадии вещества Земли развивают новую способность — способность становиться оболочками для Жизни, которую могут видеть наши глаза. Химические элементы соединяются в группы, и среди них появляется новая ступень Жизни, которая строит из них протоплазму. Под руководством Логоса протоплазма преображается и становится с течением времени растительным царством.

Когда некоторые из представителей минерального царства достигают достаточной устойчивости формы, развивающаяся Жизнь начинает вырабатывать в растительном царстве большую пластичность формы, соединяя это новое свойство пластичности с ранее приобретенной устойчивостью. Оба эти свойства получают еще более гармоничное выражение в царстве животном и достигают своей высшей точки равновесия и гармонии человеке.

После долгих переживаний, вырастая и медленно развиваясь в течение Целой Цепи, растительное царство появляется в следующей Цепи как царство животное. В свое время из животного царства выделяются высшие животные, способные к индивидуализации. Когда построена животная групповая душа и когда какое-либо животное готово для индивидуализации, тогда начинается действие Самого Себя, Монады, для создания индивидуальности. Человеческая душа, созданная “по образу Божьему”, начинает тогда свою эволюцию, цель которой — раскрыть божество в себе, в своих собратьях людях и во всей жизни природы, окружающей его. Жизнь начинает строить индивидуальность, способную мыслить и любить, способную на самопожертвование и подвиг.

Так повествует легенда о Шестой Тайне Космоса — о ступенях непрекращающейся Жизни.

Наша планета, как и всякая другая, состоит из трех миров. Первый из них — это физическая часть планеты: наш земной шар. Он называется Миром Плотным. Второй мир — это “тонкая” часть планеты: мир чувств, желаний, эмоций. Этот мир называется миром Тонким. И третий мир — это мир мысли: он называется Миром Огненным. Все три мира совмещаются концентрически один в другом, образуя сложное тело планеты.

Таким образом, наша планета Земля состоит из плотной физической материи, проникнутой сферами тонкой и огненной материи. Все виды материи проникают друг в друга. Тонкая сфера не только распространяется над поверхностью Земли на многие километры, но и проникает в земной слой; точно так же и сфера огненной материи пронизывает как Тонкий Мир, так и плотную Землю.

Все три сферы планеты, все три Мира ее населены. Живущие в одном Мире не видят других Миров и не ощущают их. Но они переходят из одного Мира в другой — умирая в одном, они нарождаются в другом.

Как мы уже знаем, на нашей планете сосуществует семь ступеней космической жизни. Три элементальных царства; живущих в Мирах Огненном и Тонком, представляют ступени жизни инволюционирующей. Минеральное царство Плотного Мира является поворотным пунктом. А следующие царства — это ступени эволюционирующей жизни. Растительное царство живет в Плотном мире: своей физической формой — в низших подразделениях его (физических), а своими ощущениями — в высших (эфирных). Животное царство, кроме того, своими чувствами и желаниями участвует еще и в Тонком Мире. Наконец, человечество своим мышлением живет, кроме того, еще и в Огненном Мире — оно участвует в жизни трех Миров. Что представляет собой самая высшая ступень космической жизни на планете — человечество? Это — определенное количество (несколько десятков миллиардов) жизней-единиц, проявляющихся в человеческих формах. Эти жизни проходят свою эволюцию путем многочисленных воплощений в Плотном Мире планеты. В промежутках между проявлениями в Плотном Мире они пребывают в Тонком в Огненном Мирах. Эти проявления повторяются столько раз, сколько требуется для полного развития сознания каждой человеческой жизни: от животного сознания в начале пути до божественного в конце его.

Когда каждая ступень космической жизни заканчивает свою эволюцию и приходит время ей переходить в следующую, высшую ступень (а по плану эволюции такое время приходит для всех ступеней одновременно), тогда все ступени жизни, находившиеся на одной планете, переходят на другую. Таков космический закон. Это значит, что, когда живущее на Земле человечество закончит свою эволюцию (а с ним вместе и другие царства), тогда все ступени жизни оставят Землю и перейдут на следующую планету, предназначенную планом Логоса для дальнейшей эволюции. На той, другой планете наше теперешнее человечество будет проходить следующую стадию своего развития — сверхчеловеческую; за неимением другого названия назовем ее божественной. Наше теперешнее животное царство начнет человеческую стадию эволюции, а растительное — животную. Это также значит, что те жизни, которые сейчас составляют наше теперешнее человечество, проходили свою дочеловеческую, т. е. животную, ступень не на Земле, а на другой планете. Этой другой планетой была Луна — Эоны до начала развития планеты Земля.

ТАЙНА СЕДЬМАЯ.

ЛУНА—МАТЬ ЗЕМЛИ

Знаешь ли ты, что представляет собой планета Земля?

 Знает ли кто-нибудь по-настоящему, что такое человечество?

 И знаем ли мы, как в действительности протекает жизнь человечества на этой планете?

 Послушаем, как отвечает на эти вопросы легенда.

 Это поможет нам понять сказание о тайне рождения планеты Земля.

Наша жизненная волна до своего вступления на нашу планету Земля была в продолжение бесчисленных веков жизнью предшествующей лунной эволюции. Но на планете Луна жизненная волна появилась на одну стадию раньше, чем на планете Земля. Это значит, что человечество планеты Земля было животным царством на планете Луна; наше теперешнее животное царство земной эволюции было растительным царством на Луне; точно так же и все остальные царства лунной эволюции были на одну ступень позади тех же царств земной эволюции.

Как произошел переход жизненной волны с Луны на Землю? Когда Луна завершила свой жизненный период, когда все ступени космической жизни на Луне достигли высшей точки развития и были готовы перейти на высшую ступень, а тем самым и на другую планету, тогда был создан новый центр планетной жизни — центр будущей планеты Земля. Вокруг этого центра начал формироваться Огненный Мир новой планеты — путем переноса его с Луны. Затем был передан Земле Тонкий Мир. Наконец, на новую планету перешли и все эфирные, газообразные и жидкие части Плотного Мира Луны. Это произошло следующим образом.

Новая туманность, из которой возникла Земля, развивалась вокруг центра, который находился приблизительно в том же отношении к умирающей планете, в каком в настоящее время состоят центры Земли и Луны. Но в состоянии туманности это скопление материи занимало гораздо больший объем, чем плотная материя настоящей Земли. Оно распространялось по всем направлениям так далеко, что заключило и старую планету в свои огненные объятия. Температура новой туманности значительно превышала известные нам температуры; благодаря этому поверхность старой планеты нагрелась до такой степени, что вся вода и все летучие вещества перешли в газообразное состояние и сделались, таким образом, доступными воздействию на них нового центра, притяжения, который образовался в центре новой туманности. Таким образом, воздух и вода старой планеты были втянуты в состав новой планеты.

Вот почему Луна в настоящем своем состоянии представляет плотную массу, лишенную воздуха, облаков и воды, необитаемую и не приспособленную для существования каких бы то ни было физических существ. Передав все свои жизнетворные начала новой планете, она стала действительно мертвой планетой, в которой со времени рождения нашего земного шара вращение почти прекратилось. Луна передала Земле все, кроме своего трупа.

Луна является сейчас охлажденным отбросом, тенью, влекомой новым телом, которому переданы ее жизненные силы. Она обречена на протяжении долгих веков преследовать Землю, привлекая свое порождение и будучи сама привлекаема им. Постоянно вампиризируемая своим порождением, Луна мстит Земле, пропитывая ее своими губительными, невидимыми и ядовитыми воздействиями, излучаемыми сокровенною стороною ее природы. Ибо она мертва, но тем не менее еще живо тело. Частицы ее разлагающегося трупа полны деятельной и разрушительной жизни, хотя созданное ими тело теперь лишено души и безжизненно. Поэтому ее излучения одновременно благодетельны и вредоносны — обстоятельство, находящее на Земле параллель в факте, что травы и растения нигде так не сочны, нигде не растут с большею силою, чем на могилах, тогда как именно эманации кладбищ или трупов приносят болезни и убивают.

Прежде чем Земля достигнет завершения своей эволюции, распадение ее матери Луны будет закончено. Та материя, которая все - еще держит ее в соединении, превратится в метеорную пыль. Когда закончится задача нашей планеты Земля, работа развивающейся жизни произойдет в царствах следующей, другой планеты. К тому времени задача нашей планеты будет закончена, и теперешняя земля станет мертвой планетой, без развивающейся жизни на ней. Она уменьшится в размере благодаря утрате жидкости и газов, и тогда ее притянет к себе новая планета, и она будет следовать за нею, как Луна. Каждое царство развивающейся жизни поднимется на одну ступень. Наше теперешнее растительное царство на следующей планете будет ее животным царством; наше животное царство начнет жить тогда в качестве человека. А наше человечество поднимается на уровень сверхчеловеческий!

Существуют и другие бесчисленные планеты, на которых обитают разумные существа, — как в солнечной системе, так и вне её. Также и у них имеются плотный физический мир, тонкая и огненная сфера. Мир Тонкий всех планет вполне отличен от Мира Тонкого нашей Земли. Так же, как нет физического сообщения через междупланетное пространство между Землею и другими планетами, так нет тонкого сообщения между Миром Тонким других планет и нашим Миром Тонким. То же можно сказать и о Мирах Огненных.

Венера и Меркурий не имеют спутников, но они имели “родителей”, так же как имела их Земля. Обе эти планеты гораздо старше Земли. Эволюция Венеры впереди земной на одну ступень. Нужно иметь в виду, что, когда на физической планете благодаря высокой температуре и давлению еще не может быть органической жизни, подобной нашей земной, там все же находятся различные виды не физической эволюции, могущие производить свою работу в Тонком Мире планеты.

Благодаря тому, что эволюция Венеры на одну ступень впереди Земли и что среднее человечество Венеры приближается к уровню Адептов, на помощь обитателям планеты Земля при ее начале пришли Адепты Венеры в качестве Владык, Ману, Будд и других Великих Вождей эволюции.

Итак, планета Земля является порождением и созданием Луны – её воплощением, так сказать. Завершившая же свой жизненный период планета Луна умерла – вступила в свою Пралайю. Планеты действуют в небесах подобно человеку на Земле. Они порождают себе подобных, стареют и потухают, и только духовные принципы их живут в их порождениях, как пережиток их самих. Планета есть живое существо, ибо в Космосе ни один атом не лишён жизни или сознания или духа. В древних легендах можно встретить сравнение Земли с большим животным, имеющим свою особую жизнь и, следовательно, своё сознание или проявление духа.

Закон рождения, роста и разрушения всего в Космосе, от Солнца до светляка, ползающего в траве, Един. Существует непрерывная работа совершенствования с каждым новым проявлением, но Субстанция – Материя и Силы одни и те же.

Так повествует легенда о Седьмой Тайне Космоса – о рождении нашей Планеты.

 СЕМЬ ПРЕДАНИЙ О ПЛАНЕТНОМ ЧЕЛОВЕЧЕСТВЕ

ПЕРВАЯ ЛЕГЕНДА

 ЛУНА НАСЕЛЯЕТ ЗЕМЛЮ

Пролог творения человека

Лунные предки

Рождение Первой Расы человечества

Эволюция Второй Расы

а) Пролог творения человека

...Семь Планетарных Духов - Правителей семи главных планет - вращались, устремляя колесницы вокруг своего Владыки - Солнца.

Дух Земли, вращающий и охраняющий наш земной шар, сказал Духу Солнца: "Владыка Лика Блистающего! Дом мой пуст... Пошли Сынов Твоих населить Землю. Ты послал семь сынов Твоих, Владыка Премудрости, Меркурию. Пошли же ныне их слуге Твоему!".

Сказал Дух Солнца, Владыка Лика Блистающего: "Я пошлю Тебе огонь, когда начнется работа Твоя. Подними голос Твой до других планет. Обратись к Отцу своему, Владыке Луны, проси его Сынов. Народ Твой будет управлять Отцами-Владыками Питри".

Великие Владыки призвали Владык Луны в воздушных телах: "Породите людей", - было сказано им, - "людей вашего естества. Дайте им внутренние формы, Монады. А мать Земли Природа сложит внешние оболочки, тела..."

б) Лунные предки

Луна сыграла самую большую и самую значительную роль как в образовании самой Земли, так и в населении ее человеческими существами. Монады, которые проходили животную стадию эволюции на Луне, закончив свой цикл, должны были начать новую ступень жизни на Земле - начать здесь человеческую эволюцию. Они были теми плодами, которых Луна должна была передать Земле для дальнейшего развития.

Тогда, как сказано в легенде Пролога, Великие Владыки дали приказ Владыкам Луны - Питри - создать людей. Эти Владыки Луны были двух видов: Высшие боги - Владыки Племени, именуемые Агнишватта, и Лунные Боги, называемые Бархишадами. Агнишватта Питри были на одну ступень выше - они были на уровне Мира Огненного, тогда как Бархишады были на уровне Мира Тонкого.

И вот случилось так, что Бархишады (Лунные Боги) повиновались приказу Логоса творить - они пошли на Землю. Агнишватта же (Высшие Боги) отказались. Они не пожелали творить.

Агнишватта Питри были лишены творческой страсти, ибо они были слишком Божественны, и поэтому не способны создать физическое тело. Тем не менее лишь они могли завершить человека, то есть сделать его самосознательным - дать ему зачаток ума, зачаток способности мышления. Бархишады же, будучи на уровне Мира Тонкого, могли создать только тонкое тело - прообраз физического.

в) Рождение Первой Расы человечества

Эволюция человечества на земном шаре являет собой семиричное подразделение. Жизненный Цикл человечества разделяется на семь человеческих рас, называемых корнями. Они появляются последовательно одна за другой. Также в каждой Коренной Расе последовательно появляются семь подрас.

Первая Коренная Раса, то есть первые "люди" на Земле, были Потомством Лунных Предков или Питри. Бархишады выделили свои тонкие тела из себя самих и стали творцами тонких форм человека. Вокруг этих форм Природа строила эфирные тела. Таким образом, Прародители человека - Питри, или Отцы - есть мы сами, как первичные личности, мы есть они.

Высшие Питри или Агнишватта не приняли участие в этом творении. Первая Раса не получила ту сокровенную священную искру, которая горит и развивается в пламя человеческого разума и самосознания. Питри Бархишады могли облечь человеческие Монады только своей собственной тонкой сущностью с ее животными инстинктами. Они могли дать лишь то, что было присуще их собственной природе, и не более того. Лунные Боги могли выявить из себя лишь тени людей.

Первоначальный человек, исшедший из тел Прародителей, был существом эфирной формы, лишенным плоти. Монады, воплощавшиеся в эти пустые оболочки, были бессознательными. Первоначальный человек мог стоять, бегать, ходить, лежать и летать. Но все же он был только Чхая, тень бессознательная...

Первые Создатели были Пигмалионами Первобытного человека: они не могли оживить эту статую разумом. Ибо чтобы закончить семиричного человека, чтобы добавить к его низшим телам и скрепить их Духовной Монадой - нужен связующий принцип, "Живой Огонь", который дает человеку самопознание и самосознание - нужен был Манас, тело Мысли.

г) Эволюция Второй Расы

Из Первой Коренной Расы развилась Вторая. Она произошла из Первой путем почкования и выделения. Первичный процесс размножения, посредством которого Вторая Раса образовалась из Первой, происходил следующим образом: эфирная форма, облекшая Монаду, была окружена как и сейчас яйцеобразной сферой Ауры. Когда наступило время размножения, эфирная форма "выталкивала" свое миниатюрное подобие из яйца окружающей Ауры. Этот зародыш рос и питался Аурой до тех пор, пока его развитие не заканчивалось; затем он постепенно отделялся от своего родителя, унося с собой собственную сферу Ауры.

Первая Раса стала Второй Коренной Расой без того, чтобы породить и создать ее, так как Первая Раса была составлена просто из эфирных Теней Прародителей-Творцов и не имела своих физических тел, - то эта Раса и не умирала. Вместо того, чтобы умереть, она исчезала во Второй Расе, как переходят некоторые низшие жизни в свое потомство. Ее "люди" постепенно растворялись и поглощались "телами" своего собственного потомства, более плотными нежели их собственные. Материя первичных форм - облачная и эфирообразная - была притянута или поглощена и таким образом стала дополнением форм Второй Расы. Первичная или родительская материя была употреблена на создание нового существа, на построение потомства.

Первые подрасы Второй Расы были рождены посредством описанного выше процесса. Последние же постепенно, параллельно с эволюцией человеческого тела, начали производиться иным способом. Последние люди из Второй Расы были "Рожденными потом". (от слова "пот")

Первая и Вторая Расы, а также первая половина Третьей Расы существовали на протяжении трехсот миллионов лет. Первые Расы не имели никакого отношения к климатам, так как они не были подвержены никакому воздействию температуры или ее изменениям. Земные условия, существовавшие тогда, не имели отношения к плану, на котором производила эволюцию эфирообразных, тонких Рас. Геологические и физические затруднения не существовали для существования первоначального эфирного человека. Существо, ставшее Первичным Человеком, могло прекрасно оставаться непроницаемым для любого состояния атмосферных условий, окружавших его. Первичный Предок мог действовать и жить с одинаковой легкостью как под землею и в воде, так и на земле.

ВТОРАЯ ЛЕГЕНДА.

МИФ О ЛЕМУРИИ

Начало Третьей Расы

Разделение полов

Первое падение

Одарение человека разумом

Материк и люди Третьей Расы

Цивилизация Лемурийцев

Конец Лемурии

а) Начало Третьей Расы.

Первая Раса создала Вторую посредством "почкования"; Вторая Раса - "Потом рожденные" - дала начало Третьей Коренной Расе аналогичным, но уже более сложным процессом: она развила "Рожденных из Яйца". "Пот" усилился, капли его увеличились и стали шаровидными телами - большими яйцами, служившими внешним вместилищем для зарождения плода и ребенка. Сфероидальное ядро развивалось в большую мягкую яйцевидную форму и постепенно затвердевало. "Отец-Мать" выделял зародыш, в котором человеческий утробный плод нарастал в течение нескольких лет. После периода нарастания яйцо развивалось, и молодое человеческое животное разбивало его и выходило без всякой помощи, подобно птицам в наше время.

В начале Третьей Расы спустились на Землю Сыны Мудрости, для которых наступила очередь воплотиться как ЭГО человеческих Монад. Они увидели низшие формы первых людей Третьей Расы и отвергли их, пренебрегли первыми "Потом рожденными" - "Они еще не совсем готовы". Сыны Мудрости не захотели войти в первых "Яйцерожденных".

"Мы можем избирать", - сказали Владыки Мудрости. Воплощающиеся Силы избрали наиболее спелые плоды и отвергли остальные. Некоторые вошли в Чхая, другие устремили Искру, прочие воздержались от Четвертой Расы. Те, кто вошли, со временем сделались Архатами. Те, кто получил лишь Искру, остались лишенными высшего знания - Искра горела слабо. Третьи остались Разума лишенными - Монады их не были готовы, они стали "узкоголовыми".

б) Разделение полов.

Приблизительно до середины Третьей Расы как люди, так и животные были эфирообразными и бесполыми организмами. С течением времени тела животных становились все более плотными. Также и формы допотопных животных эволюционировали и умножались. К пресмыкающимся были добавлены "драконы глубин" и летающие Змеи. Те, которые пресмыкались на земле, получили крылья. Те, с длинной шеей, обитавшие в водах, стали прародителями птиц. Так птеродактили и плезиозавр были современниками человека до конца Третьей Расы.

Млекопитающие вначале были гермафродитами - "все живущие и пресмыкающиеся, гигантские рыбоптицы и змеи с панцирными головами". Затем произошло разделение полов. Животные разделились на самца и самку и стали порождать.

После того, как животные получили плотные тела и разъединились, также начало разъединяться и человечество. Третья Раса при своем первоначальном периоде была почти что бесполой. Затем она стала двуполой или андрогинной - конечно, весьма постепенно. И только после долгого времени Третья Раса разделилась на два определенных пола.

Переход от первого преображения к последнему потребовал бесчисленных поколений. Зародышевая клетка, исшедшая от прародителя, сначала развивалась в двуполое существо. Затем она стала развиваться в настоящее яйцо, которое начало рождать, постепенно и почти незаметно в своем эволюционном развитии, сначала существа, в которых один пол преобладал над другим, и наконец - определенных мужчин и женщин.

Отдельные единицы Третьей Расы начали разъединяться в своих оболочках или яйцах еще до рождения и выходили из них младенцами мужского или женского пола. И по мере смен геологических периодов вновь нарождаемые подрасы начали утрачивать свои прежние способности. К концу четвертой подрасы Третьей Расы младенцы утратили способность ходить как только освободились от своей оболочки, и к концу пятой человечество уже рождались в тех же условиях и посредством тождественного процесса, как наши исторические поколения. На это потребовались, конечно, сотни тысяч лет.

После разделения полов и установления зарождения человека через половое сочетание, Третья Раса познала смерть. Люди первых двух Рас не умирали, а лишь растворялись, поглощенные своим потомством. Подобно фениксу, первичный человек воскресал из своего старого тела в новом теле. С каждым поколением он становился более плотным, физически более совершенным. Смерть появилась лишь после того, как человек стал физической тварью - смерть пришла с завершением физического организма.

Все эти преобразования - разделение человека на два различных пола и создание человека "с костями" - произошло в середине Третьей Расы, семнадцать миллионов лет назад.

в) Первое падение.

После разделения полов Третья Раса больше не творила - она стала рождать свое потомство. Будучи все еще лишенной разума в эпоху разделения полов, она порождала кроме того и анормальных отпрысков. Те, кто не имел Искры, "узкоголовые", сочетались с самками некоторых животных. Они породили от них немых согбенных чудовищ, покрытых рыжими волосами и ходивших на четвереньках.

В этот период люди физиологически были другими по сравнению с теми, что представляют они сейчас. "Самки животных" настолько же отличались от тех, которые известны нам сейчас, насколько те "люди" отличались от людей наших дней. Первобытный человек был человеком лишь по своей внешней форме. Он не имел разума в то время, когда он с самкою животного чудовища породил обезьян. Предок настоящего антропоидного животного, обезьяны, есть прямое порождение человека, еще не обладавшего разумом, осквернившего свое человеческое достоинство, опустившись физически до уровня животного.

"Сыны Мудрости" предупредили Третью Расу - не прикасаться к плоду, запрещенному природой. Цари и Владыки Третьей Расы наложили печать запрета на греховное совокупление. Но предупреждение не было принято. Люди осознали непристойность содеянного ими лишь когда было уже поздно, после того, как ангельские Монады из высших сфер воплотились в них и одарили их пониманием.

г) Одарение человека разумом.

Каждый мир имеет свою Матерь Звезду и Сестру Планету. Так, Земля - усыновленное чадо и младшая сестра Венеры, хотя люди ее принадлежат к своему роду.

Так как Венера не имеет спутников, эта планета усыновила Землю, порождение Луны. Правитель планеты настолько возлюбил свое усыновленное дитя, что воплотился на Земле и дал ей совершенные законы, которые в позднейшие века оказались в пренебрежении и даже были отвергнуты.

Планета Венера, предвестница зари и сумерек, самая лучезарная, наиболее сокровенная, мощная и таинственная среди всех Планет. Венера получает от Солнца вдвое больше света и тепла, нежели Земля. Она - "маленькое солнце", в котором солнечное тепло складывает запас своего Света. Она отдает Земле одну треть запаса, получаемого ею, и оставляет себе две части.

Эволюция Венеры впереди земной на одну треть. "Человечество" Венеры являет собой следующую высшую ступень по сравнению с человечеством Земли. "Люди" Венеры настолько выше нас, насколько мы выше наших животных. Поэтому планета Венера является духовным прообразом нашей планеты, а Владыка Венеры - Духом-хранителем ее.

Третья Раса нашего земного человечества находилась под непосредственным воздействием планеты Венеры. В середине эволюции Третьей Расы с Венеры пришли на Землю представители ее высоко развитого человечества, "Сыны Разума" (Манаса-Путра) - Светлый Существа, о которых упоминается как о "Сынах Огня" благодаря Их сверкающему виду. Они появились на Земле как Божественные Учителя юного человечества.

Некоторые из "Сынов Разума" действовали как проводники для Третьей волны жизни Логоса, внося в животного человека искру монадической жизни, из которой образуется Разум - Манас. Луч Божественного Разума осветил область до сих пор спящего человеческого разума - и зачаточный Манас оказался оплодотворенным. Результатом этого соединения явилось зачаточное "пребывающее тело" - огненное тело человека. Таким образом произошла индивидуализация духа, его инволюция в форму, и этот дух, заключенный в "пребывающее тело", есть душа, индивидуум, истинный человек. Это и есть час рождения человека, ибо, хотя сущность его вечна - не рождается и не умирает - его рождение во времени, как индивидуума, вполне определенно. Человеческая душа, созданная "по образу Божьему", начала тогда свою эволюцию.

д) Материк и люди Третьей Расы.

В то время жила Третья Раса, то есть 18 миллионов лет назад распределение суши и воды на земном шаре было совершенно иное, чем сейчас. Большая часть теперешней суши была тогда под водой. Ни Африка, ни обе Америки, ни Европа не существовали в те времена - все они покоились на дне океана. Также мало что существовало из теперешней Азии: Пред-Гималайские области были покрыты морями, за пределами же их простирались страны, называемые теперь Гренландией, Восточной и Западной Сибирью и т.д. Вдоль экватора простирался гигантский континент, покрывавший большую часть теперешнего Тихого, а также Индийского океанов. Этот материк покрывал всю область от подножия Гималаев, отделявших его от внутреннего моря, которое катило свои волны через то, что мы знаем как нынешний Тибет, Монголию и великую пустыню Шамо (Гоби); от Читтагона в западном направлении к Хардвару и в восточном - к Ассаму. Оттуда он распространялся к югу через то, что нам сейчас известно как Южная Индия, Цейлон и Суматра; затем, охватывая на своем пути по мере продвижения к югу Мадагаскар с правой стороны и Тасманию с левой, он спускался, не доходя несколько градусов до Антарктического круга; и от Австралии, которая в те времена была внутренней областью на Главном материке, он вдавался далеко в Тихий океан за пределы Рапануи (Теапи или остров Пасхи). Кроме того, часть материка простиралась вокруг Южной Африки в Атлантический океан, загибаясь к северу до Норвегии.

Этот материк Третьей Коренной Расы сейчас называется Лемурией.

Самое раннее человечество было расой гигантов. Первые Лемурийцы были высотой 18 м. С каждой следующей подрасой рост их постепенно уменьшался, и через несколько миллионов лет дошел до шести метров. О размерах Лемурийцев свидетельствуют статуи, воздвигнутые ими в размер своих тел. Большинство гигантских статуй, открытых на острове Пасхи, части затопленного материка Лемурии, были от 6 до 9 м высоты. Останки на острове Пасхи являются наиболее поразительными и красноречивыми памятниками первобытных великанов. Они так же велики, как и таинственны. Достаточно обследовать головы этих колоссальных статуй, оставшиеся целыми, чтобы при первом взгляде признать черты типа и характера, приписываемого великанам Третьей Расы. Они кажутся вылитыми из одной формы, хотя и разнятся чертам; они имеют определенный чувственный тип.

Лемурийцы были людьми странной сверхчеловеческой физической силы, дававшей им возможность защищаться и удерживать на расстоянии гигантских чудовищ Мезозойского и Ксенозойского периодов. Фантастические и ужасные животные сосуществовали вместе с человеком и нападали на него, так же как человек нападал на них. Будучи окружен в Природе такими ужасными тварями, человек мог выжить только потому, что он сам был колоссальным гигантом.

г) Цивилизация Лемурийцев.

Когда Третья Раса разъединилась и впала в грех, порождая людей-животных, животные сделались свирепыми; и люди и они стали уничтожать друг друга. До этого времени не было греха, не было отнятия жизни. После разъединения блаженство первых рас пришло к концу. Вечная весна стала постоянно меняться и воспоследовали времена года. Люди не могли дальше жить в Первой стране (Эдеме первых рас), которая обратилась в белый замерзший труп. Холод принудил людей строить укрытия и изобрести одежду. Тогда люди взмолились к высшим Отцам (Богам). "Мудрые Змии" и "Драконы Света" пришли, также и Предтечи Озаренных (Будд). Они спустились и стали жить среди людей, наставляя их в науках и искусствах.

На заре своего сознания человек Третьей Расы не имел верований, которые можно было бы назвать религией. То есть, он ничего не знал о какой-либо системе веры или внешнем поклонении. Но если взять этот термин в его значении, как нечто, объединяющее массы в одной форме почитания, высказываемого тем, кого мы чувствуем выше себя, в чувстве благоговения - подобно чувству, выражаемому ребенком по отношению к любимому отцу, - то даже самые ранние Лемурийцы, с самого начала своей разумной жизни имели религию и весьма прекрасную. Не имели ли они вокруг себя своих светлых Богов, даже среди себя самих? Не протекало ли детство их около тех, кто дал им рождение и кто окружил их своими заботами и вызвал их к сознательной, разумной жизни? Это был "Золотой Век" тех древних времен. Век, когда "Боги ходили по Земле и свободно общались со смертными". Когда Век этот кончился, Боги удалились - то есть стали невидимыми.

Итак, Боги были от начала времени Правителями человечества, воплощаясь как Цари Божественных Династий. Они дали первый импульс цивилизации и направили умы, которые одарили человечество изобретениями и усовершенствованием всех искусств и наук. Они появились как Благодетели Людей.

Огонь, добываемый посредством трения, был первой тайной Природы, первым и главным свойством материи, которое было раскрыто человеку. Фрукты и злаки, неизвестные до того на Земле, принесены были Владыками Мудрости из других планет для пользования ими теми, кем Они управляли. Так, пшеница не есть продукт Земли - она никогда не была найдена в диком состоянии.

С пришествием Божественных Династий было заложено начало первым цивилизациям. И тогда, как и сейчас в некоторых областях Земли, человечество предпочитало вести жизнь номадную и патриархальную, в других же дикарь едва начинал учиться сооружать очаг для огня и защищать себя от стихий; его же братья с помощью Божественного Разума, одушевлявшего их, строили города и занимались искусствами и науками. Тем не менее, в то время, как их братья-пастухи пользовались по праву рождения чудесными силами, "строители", несмотря на цивилизацию, могли теперь овладеть своими силами лишь постепенно. Цивилизация всегда развивала физическую и интеллектуальную сторону за счет психической, духовной. Овладение и управление своей собственной психической природой были среди раннего человечества свойствами врожденными и такими же естественными: как хождение и мышление.

Цивилизованные народы Третьей Расы под руководством своих Божественных Правителей сооружали обширные города, насаждали искусства и науки и знали в совершенстве астрономию, архитектуру и математику. Лемурийцы строили свои огромные скалообразные города из редких почв и материалов, из изверженной лавы, из белого мрамора гор и черного подземного камня. Первые большие города были построены в той части материка, которая ныне известна как остров Мадагаскар.

Древнейшие останки развалин циклопических сооружений все были произведением рук последних подрас Лемурийцев; каменные останки на острове Пасхи также были циклопического характера. Этот остров принадлежит к самой ранней цивилизации Третьей Расы. Внезапное вулканическое извержение и подъем океанского дна подняли эту маленькую реликвию Архаических веков - после того, как она была затоплена вместе с остальными - нетронутою, со всеми ее статуями и вулканом, и оставили, как свидетельницу существования Лемурии. Изумительные гигантские статуи - яркие и красноречивые свидетели о погибшем материке с цивилизованным населением на нем.

ж) Конец Лемурии.

Рождению и гибели Коренных Рас всегда сопутствует и геологическое изменение земного шара. Они вызываются изменениями в наклоне земной оси. Старые материки поглощаются океанами, появляются другие земли. Огромные города, горные цепи поднимаются там, где их раньше не было. Поверхность земного шара каждый раз совершенно меняется. Это есть ЗАКОН, действующий в свое назначенное время, в точном соответствии с Законами Кармы. "Переживание наиболее приспособленных" народов и рас утверждалось своевременной помощью; неприспособленные же - неудачные - уничтожались, будучи сметены с поверхности Земли.

После того, как Третья Раса достигла апогея своего расцвета, она стала клониться к упадку. Это отразилось и на главном материке Расы - Лемурии: он начал медленно погружаться. Огромный материк, царствовавший и возвышавшийся над Индийским, Атлантическим и Тихим океанами, стал дробиться во многих местах на отдельные острова. Эти острова, вначале огромные, постепенно исчезали один за другим. Наибольшим остатком огромного материка является сейчас Австралия. Теперешний остров Цейлон в период Лемурии был северным плоскогорьем огромного острова Ланки, на котором Третья Раса закончила свою судьбу.

Лемурия была разрушена действием вулканов. Она погрузилась в волны вследствие землетрясений и подземных огней. Катаклизм, разрушивший огромный материк, произошел в силу подземных судорог и разверзания дна океана. Лемурия погибла около 700 тысяч лет до начала того, что ныне называется Третичным периодом (Эоценским).

Остатками древних Лемурийцев в настоящее время являются так называемые народы эфиопского типа - чернокожие: негры, бушмены, австралийцы и т.п.

 ТРЕТЬЯ ЛЕГЕНДА.

ПРЕДАНИЕ ОБ АТЛАНТИДЕ

Начало Четвертой Расы

Расцвет Атлантиды

Культура и цивилизация Атлантов

Упадок Атлантиды

Гибель Атлантиды

Наследники Атлантов (Египет)

Другие подрасы Атлантов и их потомки

Эпилог

а) Начало Четвертой Расы

Четвертая Коренная Раса - Атланты - начала свое существование примерно 4-5 миллионов лет тому назад. В ту эпоху Третья Раса уже клонилась к своему упадку: большая часть громадного континента Лемурии еще существовала. Новая великая Раса зародилась там, где сейчас находится приблизительно середина Атлантического океана. Тогда в этом месте было скопление многих островов; с течением времени они поднялись и превратились в великий континент - Атлантиду.

Люди Четвертой Расы произошли от отбора избранных из седьмой подрасы Третьей Расы. Первые Атланты были ростом ниже Лемурийцев, но все же были великанами достигали трех с половиною метров. С течением тысячелетий рост их постепенно уменьшался. Цвет кожи первой подрасы был темно-красный, а второй - красно-коричневый.

Состояние первых Атлантов можно назвать младенческим; их сознание не достигало уровня последних подрас Лемурийцев. Поэтому развитие их происходило под непосредственным руководством Великих Наставников человечества, одаривших его разумом в Третьей Расе. Иерархи Великого Братства воплощались среди первых Атлантов в лице их Правителей.

От руководящих ими Божественных Учителей Атланты восприняли веру в существование Высшего Космического Существа, проникающего все Сущее. Так был установлен культ Солнца, как символ этого наивысшего понятия. Для его прославления Атланты поднимались на вершины гор. Там из цельных камней они сооружали подобие кругов, представлявших годовое вращение Солнца. Эти камни были расположены таким образом, что для того, кто становился перед жертвенником в центре круга, Солнце появлялось во время летнего солнцестояния позади одного камня, а во время весеннего равноденствия - позади другого. Эти же круги камней служили и для других астрономических наблюдений, касающихся отдаленных созвездий.

б) Расцвет Атлантиды.

Третья подраса Атлантов - Толтеки - достигли вершины развития своей Расы. Они тоже были высокого роста - достигали двух с половиной метров; со временем рост их уменьшился, дойдя до роста человека наших дней. Цвет кожи этой подрасы был медно-красным. Черты лица их были правильными. Потомками толтеков являются чистокровные представители перуанцев и ацтеков, а также краснокожие индейцы Северной и Южной Америк.

Приблизительно один миллион лет тому назад, когда Атлантическая Раса находилась во всем своем расцвете, континент Атлантиды занимал большую часть Атлантического океана. Северной своей окраиной Атлантида простиралась на несколько градусов восточнее Исландии, включая Шотландию, Ирландию и северную часть Англии, а южной - до самого южного тропика (примерно до того места, где сейчас находится Рио-де-Жанейро), включая Техас, Мексику, Мексиканский пролив и часть США и Лабрадора. Экваториальные области включали Бразилию и все пространство океана до Золотого побережья Африки. Теперешние Азорские острова были недосягаемыми снежными вершинами наивысшей горной гряды континента Атлантиды. Существовали такие отдельные, как бы оторванные от Атлантиды, части в виде островов различной формы, превратившиеся впоследствии в континенты Европы, Америки и Африки.

Толтеки создали самую могущественную империю среди народов Атлантиды. Приблизительно около миллиона лет назад после долгих междоусобных войн отдельные племена объединились в одну большую федерацию, во главе которой встал император. Наступило время мира и процветания всей Расы. В течение многих тысяч лет царствовали Толтеки над всем континентом Атлантиды, добившись огромного могущества и богатства. "Город Золотых Врат", расположенный в восточной части Атлантиды, являлся резиденцией императоров, власть которых распространилась на весь континент и даже на острова.

В течение всей этой эпохи посвященные предводители всегда поддерживали связь с сокровенной Иерархией, подчинялись ее предписаниям и действовали согласно с ее планами. Следствием этого та эпоха была золотым веком Атлантиды. Управление было справедливым и благотворным, искусства и науки процветали. Руководители страны, пользуясь сокровенным знанием, достигли необыкновенных результатов. В ту эпоху культура и цивилизация Атлантиды достигли своей кульминационной точки.

В эпоху расцвета под влиянием императоров-Адептов народ достиг наиболее чистого и истинного понимания Божественной идеи. Символ являлся единственной формой, при помощи которой можно было подойти к идее той сущности Космоса, которая, будучи невыразима, проникает все. Таким образом, символ Солнца был одним из первых воспринят и понят. Культ Огня и культ Солнца прославлялись в великолепных храмах, возвышавшихся на всем протяжении континента Атлантиды, особенно в городе Золотых Врат. В те времена запрещались всякие изображения Божества. Диск Солнца являлся единственной эмблемой, достойной изобразить голову Божества, и это изображение находилось в каждом храме. Этот золотой диск обычно помещался таким образом, чтобы первый луч Солнца озарял его во время весеннего равноденствия или летнего солнцестояния.

в) Культура и цивилизация Атлантов.

Науки и искусства достигли максимального развития в Толтекской подрасе. Ни одна из остальных подрас Атлантиды не могла сравниться с Толтеками.

Письменность была изобретена Атлантами и применялась ими. Они писали на тонких металлических листочках, поверхность которых напоминала белый фарфор. Они умели воспроизводить и размножать текст.

Школы эпохи расцвета были двух категорий: начальные, где обучали чтению и письму, и специальные, куда переводились дети в возрасте приблизительно двенадцати лет, проявившие особые дарования. В этих высших школах она получали более обширные знания. Здесь изучались ботаника, химия, математика и астрономия. Большое внимание обращалось на то, чтобы каждый образованный человек знал в общих чертах медицину и способы лечения магнетизмом.

Все науки в школе проходили иначе, чем у нас. Главной задачей учителя было развитие скрытых психических сил ученика и в связи с этим - экспериментальное знакомство с тайными силами природы. Сюда входило знакомство с сокровенными особенностями растений, металлов и драгоценных камней, а также химический процесс трансмутации металлов. Большинство людей обладало тогда способностью управления психическими силами. Особенно выдающиеся лица обучались в высших школах или университетах, где специально занимались развитием скрытых индивидуальных сил.

Вопросы, касающиеся одной из главных отраслей жизни Толтеков - сельского хозяйства и земледелия - подробно изучались в высших школах. Здесь учили разводить особые породы животных и выращивать специальные сорта растений и злаков. Овес и некоторые другие сорта злаков являются результатом скрещивания пшеницы с различными травами, растущими в естественном виде на нашей планете. Пшеница же не есть продукт нашего мира - она была занесена Учителями мудрости с другой планеты.

Все опытные исследования в этой области производились в агрономических школах Атлантиды. Одним из результатов этих исследований было поразительное видоизменение банана, который в диком состоянии был почти без мякоти и как дыня полон косточек. Лишь после многих столетий, а может и тысячелетий, огромное число прививок и особые условия выращивания дали тот фрукт без косточек, который мы теперь знаем. При многих опытах скрещивания и выращивания новых пород животных и растений Толтеки пользовались применением искусственного тепла и окрашенного света.

Из домашних животных Толтеки разводили особый вид свиней, похожих на маленьких тапиров; больших животных, похожих на кошек; предков собак с волчьей внешностью. В качестве дойных животных они имели особый вид скота, похожий на верблюдов, но меньше их ростом. Ламы из Перу происходят от этих животных.

Мудрое Руководство Иерархии сказалось также в предначертании основных типов растительного и животного царств, которые проходят свою эволюцию формы и сознания при помощи непосредственного воздействия со стороны человека. Например, развитие формы такого благородного животного, как лошадь, было результатом многих опытов, которые человек того времени производил по начертаниям Иерархии и посредстве Ее помощников - посвященных.

В земледелии большое значение придавалось астрономии, которая в то время не была отвлеченным знанием. Сокровенные влияния, воздействующие на жизнь растений и животных, также были предметом изучения, и Атланты умели использовать эти знания. Способ вызывать по желанию дождь тоже был известен.

Что касается развития искусства, то музыка, даже в эпоху расцвета, была очень несовершенной; форма музыкальных инструментов была совсем примитивной. Живопись тоже никогда не достигала высокой степени развития. Скульптура, наоборот, достигла высокой степени совершенства. Каждый, кто имел средства или возможность, считал своим долгом поставить в храме скульптурное изображение из дерева или камня, напоминающего базальт. Более богатые граждане отливали свои изображения из золота, серебра или орихалька.

Главной отраслью искусства была в то время архитектура. Жилые дома, даже в городах, были окружены садами. Характерной чертой дома Толтеков была башня, возвышавшаяся на углу или в центре здания. Башня заканчивалась остроконечным куполом и служила обыкновенно как обсерватория. Фасады зданий украшались фресками, скульптурой или цветными орнаментами. Атланты любили яркие краски и расписывали свои дома изнутри и снаружи. Особое вещество, похожее на стекло, но менее прозрачное, пропускало свет во внутренность домов.

Общественные здания и храмы поражали своей массивностью и гигантскими размерами. Храмы состояли из огромных зал, похожих на гигантские залы Египта, но еще более грандиозных размеров. Как и частные жилища, храмы украшались башнями, орнаментами и фресками, которые соответствовали их богатству. Башни служили как обсерватории и для культа Солнца. Храмы и общественные здания украшались художественными инкрустациями и пластинками золота. Постройки, имевшие общественное значение, обыкновенно состояли из четырех зданий, окружавших центральный двор, посреди которого бил фонтан.

Столица Атлантиды, Город Золотых Врат, была расположена по склонам холма у морского берега. Покрытая великолепными лесами местность подобно парку окружала город. Находящаяся неподалеку горная цепь давала городу воду. На вершине холма возвышался дворец императора, окруженный садом, через который протекал поток, снабжавший водой сначала императорский дворец и садовые фонтаны. Затем он низвергался каскадами в водоем наподобие рва, окружавшего территорию дворца, отделяя ее таким образом от города, который был расположен ниже. Четыре канала, вытекавшие из этого рва, доставляли воду городу и питали кольцевые каналы, расположенные ниже, которых было три. Внешний из них, расположенный ниже других, еще возвышался над окружавшей равниной. Четвертый канал находился уже на самой равнине, собирая все сбегающиеся воды и, в свою очередь, низвергая их в море.

Таким образом, город делился при помощи каналов на три концентрических пояса. В самом верхнем из них, примыкавшем непосредственно к территории дворца, были расположены беговые дорожки и огромные общественные сады. Большая часть правительственных учреждений находилась в этом поясе. Там же находилось здание для иностранцев - настоящий дворец, в котором все иностранцы, посещавшие город, на все время пребывания пользовались гостеприимством.

Частные дома и храмы занимали следующие два пояса. По обширной равнине повсюду раскинулись виллы - резиденции богатого класса. Сравнительно бедная часть населения жила в районе нижнего пояса, а также по ту сторону внешнего канала, у самого моря. Их дома более тесно жались друг к другу.

В дни своего наибольшего расцвета Город Златых Врат насчитывал более двух миллионов жителей. А общее число народонаселения всей Атлантиды в эпоху расцвета Толтекской подрасы достигало двух миллиардов.

Атланты пользовались высокоразвитой техникой. Они осуществили идею воздушного судна или летающей машины. Обычно машины вмещали не более двух человек, но некоторые могли принять до 6 и даже 8 человек. Для сооружения воздушных судов пользовались особой смесью из трех металлов. Эта белая металлическая смесь была очень легкой. Поверхность воздушного судна покрывалась листами этого металла. Воздушные суда Атлантиды сверкали в темноте, как если бы были покрыты блестящей штукатуркой. Они имели вид корабля с закрытой палубой.

Двигательной силой был род эфира. В центре судна помещался ящик, служивший генератором этой силы. Оттуда она передавалась посредством двух труб к конечностям судна. От этих труб вниз отходило восемь дополнительных. При подъеме судна открывались клапаны последних. Ток, проходя по этим трубам, ударялся о землю с такой силой, что судно поднималось кверху, причем дальнейшей точкой опоры служила сама плотность воздуха. Большая часть тока направлялась по главной трубе, конец которой был обращен книзу в конце судна, образуя при этом угол около 45 градусов. Труба эта служила для взлета и одновременно с этим производила движение судна.

Атланты имели также и морские суда, приводимые в движение силой, подобно описанной выше; в этом случае движущая сила была более плотного состава Позже, когда войны и междоусобицы положили конец золотому веку, военные суда, предназначенные для воздушного плавания, заменили собой в значительной части морские, тогда же их стали строить по типу военных транспортов, так что они вмещали и до ста бойцов.

г) Упадок Атлантиды.

Приблизительно около ста тысяч лет после Золотого Века начался упадок великой Расы Атлантов.

Во времена Третьей Расы звероподобие "ума лишенных" проявилось в порождении огромных человекоподобных чудовищ - потомства человеческих и животных родителей. По мере прохождения времени потомство этих тварей изменилось вследствие внешних условий, пока, наконец, порождения эти не уменьшились в размерах и кульминировали в низших обезьянах Миоценского периода. С этими обезьянами позднейшие Атланты возобновили грех "ума лишенных" - на этот раз с полной ответственностью. Результатом их преступления явились обезьяны, известные как антропоиды.

За падением моральным последовало падение духовное. Эгоизм взял верх, и войны положили конец Золотому Веку. Люди же вместо того, чтобы работать на общую пользу под руководством Великих Наставников в сотрудничестве с космическими силами природы, впали в безумие самоистребления.

Беря пример со своих хозяев, животные тоже бросились терзать друг друга. Это аморальное воздействие человека на животных простирается и до наших дней. Примером этого обстоятельства могут служить породы больших кошек, выдрессированных Атлантами и приспособленных ими для охоты, которые с течением времени превратились в кровожадных леопардов и ягуаров.

Каждый человек начал тогда бороться лишь за самого себя, утилизировать свое знание в целях чисто эгоистических и начал верить, что во вселенной нет ничего выше человека. Всякий являлся для самого себя своим законом, своим богом. Тогда культ, прославлявшийся в храмах, не относился больше к невыразимому идеалу, но стал культом человека, такого, каким он является, каким его понимали.

Атланты начали создавать свои изображения, по примеру и подобию своему, и поклонялись им. Статуи высекались из изверженной лавы, из белого мрамора гор и из черного подземного камня, а также отливались из серебра и золота. Ниши, заключавшие в себе такие статуи, высекались из дерева и камня и вделывались в стены храмов. Эти ниши строились довольно обширными, такими, чтобы шествие священнослужителей во время торжеств в честь данного лица могло обходить вокруг его изображения. Так люди сами себе поклонялись. Наиболее богатые содержали целый штат священников, чтобы служить этому культу и заботиться об алтаре, в котором находились статуи. Им приносились жертвы как богам. Апофеоз поклонения самому себе не мог быть большим.

Короли, большинство духовенства и значительная часть народа начали применять сокровенные силы, не считаясь с законами, предписанными Посвященными, легкомысленно пренебрегая их советами и указаниями. Связь с Иерархией прервалась. Личные интересы, жажда богатства и власти, разорение и уничтожение врагов с целью обогащения все более и более овладевали сознанием масс.

Сокровенные знания, направляемые в сторону, противоположную целям эволюции, в сторону самости и недоброжелательства, превратились в черную магию и колдовство. Роскошь, зверство и варварство увеличились еще более, пока зверские инстинкты не стали действовать безраздельно.

Колдуны и адепты темных сил широко распространяли черную магию и число людей, постигших и применявших ее, непрестанно увеличивалось.

д) Гибель Атлантиды.

Когда извращение эволюционных законов достигло своего апогея и Город Золотых Врат сделался настоящим адом по своей жестокости, первая ужасная катастрофа потрясла весь континент. Столица была сметена волнами океана, миллионы людей были уничтожены. Об этой катастрофе неоднократно предупреждались как император, так и отпавшие от Высшей Иерархии священнослужители.

Под влиянием Светлых Сил, предвидевших катастрофу, лучшая часть народа эмигрировала из этой местности до катастрофы. Это были самые развитые члены Расы, которые не поддались общему безумию, которые знали закон мира, сохранили правильное понимание ответственности и контроль над психическими силами.

Эта первая катастрофа произошла в эпоху Миоцена, примерно 800 тысяч лет назад. Она значительно изменила распределение суши на земном шаре. Большой Атлантический океан потерял свои полярные области, а средняя часть его уменьшилась и раздробилась. Американский континент в эту эпоху отделился проливом от породившей его Атлантиды; последняя простиралась еще по Атлантическому океану, занимая пространство от 50-го градуса северной широты до нескольких градусов к югу от экватора. Произошли такие значительные опускания и поднятия материка и в других частях света. Так, из оторвавшейся северо-восточной части Атлантиды образовалась громадная площадь; острова Великобритании составили часть огромного острова, охватывающего Скандинавию, север Франции и все ближайшие окружавшие их моря. Остатки Лемурии еще уменьшались, тогда как будущие территории Европы, Америки и Африки значительно расширились.

Вторая, менее значительная, катастрофа произошла около 200 000 лет тому назад. Материк Атлантиды разъединился на два острова; северный, большой, называвшийся Рута, и южный, меньший, именовавшийся Даития. Остров Скандинавия тогда присоединялся к Европейскому материку. Произошли и некоторые изменения и на континенте Америки, а также затопление Египта.

После катастрофы усилия Светлых Сил, действующих под предводительством Иерархии, еще некоторое время давали благие результаты и воздерживали спасенное населения от занятий черной магией, но прежнего блеска подраса Толтеков уже никогда не могла достигнуть. Позже потомки Толтеков на острове Рута повторили в миниатюре историю своих предков. Правители и их династия достигли опять известного могущества и царили над большей частью острова. Впоследствии эта династия подпала также под влияние черной магии, которая распространялась все больше и больше и привела вновь к космически-неизбежной катастрофе, очистившей мир для его дальнейшего эволюционного развития.

Около 80 тысяч лет тому назад произошла третья катастрофа, по силе и яркости превысившая все остальные. Даития почти совершенно исчезла, между тем как от острова Рута сохранились незначительные остатки - остров Посейдонис. В указанную эпоху и до исчезновения острова Посейдониса все же в какой-то части континента всегда царствовал император из светлой династии. Он действовал под водительством Иерархии и противился распространению темных сил, вел за собой меньшинство, соблюдавшее чистую и возвышенную жизнь.

Перед катастрофами всегда происходила эмиграция лучшего меньшинства. Этими эмиграциями руководили духовные вожди, предвидевшие бедствие, угрожавшее стране. Посвященные короли и учителя, следующие "благому закону", были предупреждены заранее о надвигавшихся катастрофах. Они являлись как бы центром пророческих предупреждений и спасали верные, избранные племена. Такие миграции происходили тайно, под прикрытием ночи.

В 9564 году до нашей эры мощные землетрясения разрушили остров Посейдонис, и остров погрузился в море, создав огромную волну, затопившую низины, оставив после себя память в умах людей как об огромном разрушительном потопе.

Вот одно из сказаний о последних днях Посейдониса.

... И опечалился Великий Царь Блистающего Лика, Глава всех желтоликих, видя грехи черноликих. И выслал он свои воздушные корабли (вимана) с благочестивыми людьми в них ко всем Братьям - Правителям, главам других народов и племен, говоря: "Готовьтесь. Восстаньте вы, люди Доброго Закона и переправьтесь через землю, пока она еще суха. Владыки бури грядут. Колесницы их приближаются к Земле. Лишь одну только ночь и два дня проживут Владыки темного лика (колдуны) на этой терпеливой земле. Она осуждена, и они должны низвергнуться вместе с нею. Владыки Огней Недр - гномы и стихийные Духи Огня - изготовляют свои магические огненные доспехи. Но владыки злого глаза сильнее, нежели стихийные Духи, и они рабы могущественных. Они сведущи в Астра-Видия, в магическом искусстве. Восстаньте и употребите свои магические силы, чтобы противостоять силам колдунов. Пусть Каждый Владыка Блистающего Лика (Адепт белой Магии) заставит вимана каждого Владыки темного лика попасть в его владение, чтобы ни один из колдунов не смог бы, благодаря ему спастись от вод, избежать жезла Четырех Кармических Божеств и спасти их злых последователей. Пусть каждый желтолицый нашлет сон на каждого черноликого. Пусть даже колдуны избегнут боли и страдания. Пусть каждый человек, верный Солнечным Богам, парализует каждого человека, лунным богам верного, чтобы он не страдал и избег своей участи. И пусть каждый желтого лика даст свою воду жизни (кровь) говорящим животным [Говорящее животное - изумительно искусно сделанный зверь, в некотором смысле сходный с созданием Франкенштейна, который говорил и предупреждал хозяина о каждой приближающейся опасности. Хозяин был "чернокнижником", и механическое существо одушевлялось джином, элементом. Лишь кровь чистого человека могла уничтожить его, принадлежащим черному лику, чтобы они не разбудили хозяина своего".

Час пробил, Черная ночь готова ... "Да сбудется судьба их. Мы - слуги Великих Четырех Кармических Богов. Да возвратятся Цари Света". Великий Царь упал на свой Блистающий Лик и возрыдал... Когда Цари собрались, воды уже двинулись. Но народы уже пересекли сухие земли. Они были уже за пределами уровня воды. Цари их настигли в своих вимана и повели их в Земли Огня и Металла (Восток и Север).

Метеоры пали ливнем на земли черноликих, но они спали. Говорящие звери (магические стражи) были спокойны. Владыки недр ожидали приказов, но они не пришли, ибо властелины их спали. Воды поднялись и покрыли долины от одного конца Земли до другого. Плоскогорья остались сухими и лоно Земли (земля антиподов) тоже. Там обитали те, кто спаслись: люди желтого лика и прямого глаза (открытые и искренние люди). Когда Владыки темного лика проснулись и вспомнили о своих вимана, чтобы спастись от поднимающихся вод, они увидели, что те исчезли.

Уводимые народы были так многочисленны, как Звезды Млечного Пути. Подобно тому, как змий-Дракон медленно развертывает свое тело, так Сыны людей, уводимые Сынами Мудрости, развернули ряды свои и распространились и расширились, подобно несущемуся потоку пресных вод. Многие убоявшиеся среди них погибли на пути. Но большинство было спасено.

Некоторые из более могущественных магов, "темные ликов", проснувшись раньше других, начали преследовать тех, кто "ограбил" их и кто находился в последних рядах. Преследователи, голова и грудь которых поднимались над водою, гнались за ними, пока, наконец, не настигли их воды, и они не погибли все, до последнего человека: почва опустилась под их ногами и Земля поглотила тех, кто осквернил ее.

Так, последний остаток Атлантиды - остров Посейдонис - погиб от вод снизу и от огня сверху. Великая Гора не переставала изрыгать пламя. "Огонь-изрыгающее Чудовище" осталось одиноким среди развалин злосчастного острова...

е) Наследники Атлантов (Египет).

Около 400 тысяч лет назад Великая Ложа Посвященных была перенесена из Атлантиды в Египет. Золотой Век Толтеков давно кончился, моральный упадок и занятия черной магией распространялись все шире и шире. Белая Ложа требовала более чистого окружения, и потому была перенесена в Египет - в то время пустынную, мало населенную местность. Там Великая Ложа Посвященных смогла в течение двухсот тысяч лет продолжать беспрепятственно свою работу.

Около 200 тысяч лет назад Белая Ложа основала империю, в которой царила первая "Божественная династия" Египта, и начала просвещать народ. В это время появились первые отряды переселенцев из Атлантиды.

В продолжение 10 000 лет, которые оставались до второй катастрофы, были выстроены две большие Гизехеские пирамиды, с большими залами, где происходили обряды посвящения учеников и в которых должны были быть сохранены могущественные талисманы на время космических катастроф, ими предвиденных.

В эпоху второй катастрофы (200 тысяч лет тому назад) и первого потопления Египта население его эмигрировало в горы Абиссинии, которые в то время были островом. Когда затопленные территории появились опять над морем, они стали заселяться частью потомками прежних обитателей, частью переселенцами Атлантов, главным образом Аккадийцами. Их смешение и создало тип египтян. К этому времени относится правление второй "Божественной Династии" Египта, когда Посвященные Адепты еще управляли страной.

Третья катастрофа с Атлантидою, происшедшая 80 тысяч лет тому назад, вызвала второе затопление Египта. Когда вода схлынула, воцарилась третья "Божественная Династия", упоминаемая Манефоном. В царствование первых правителей этой династии был построен великий храм Карнака и множество других величественных построек.

Погружение в океан острова Посейдонис вызвало еще одно затопление Египта. Оно было совсем кратковременным, но положило конец "Божественной Династии", потому что Ложа Посвященных перенесла свое местожительство в другую страну. Человеческая династия древнейших Египтян, начавшаяся с Менеса, обладала всеми знаниями Атлантов, хотя в их жилах не было больше крови Атлантов.

Во время потопления острова Посейдониса пустыня Сахара являлась еще дном океана, так же как и пустыня Гоби была дном моря внутри центральной Азии. Острова Великобритании были еще соединены с европейским континентом, а Балтийского моря еще не было. Начиная с этого времени очертания континентов принимают ту форму, в которой они существуют уже в наши дни.

ж) Другие подрасы Атлантов и их потомки.

Туранцы - четвертая подраса - были желтого цвета. Эта подраса была буйной и недисциплинированной, грубой и жестокой. Туранцы никогда не властвовали на континенте Атлантиды. Они были колонизаторами. Большая часть из них эмигрировала в местности, расположенные на восток от Атлантиды. Затем они направились еще дальше на восток к берегам центральной Азии. Некоторые из них перекочевали еще дальше, вдоль Желтой реки, и окончательно обосновались в центре Китая. Эта подраса представлена сейчас в некоторых частях современного Китая высокими китайцами, легко отличаемыми от китайцев седьмой подрасы.

Первичные семиты - пятая подраса - были белые. подраса очень воинственная, здоровая, энергичная, склонная к грабежам. Они были по преимуществу кочевниками. Характерными признаками этой подрасы были подозрительность и неуживчивость, вечные войны с соседями. Их потомками являются чистокровные иудеи и кабилы Северной Африки.

Шестая подраса - Аккадийцы - были белые. Они появились уже после катастрофы, происшедшей 80 тысяч лет назад. Они вели много войн с семитами, которых, наконец, победили. Аккадийцы отличались коммерческими, навигационными и колонизаторскими способностями. Большой интерес, проявляемый Аккадийцами к мореплаванью, заставил их усиленно заниматься наблюдением за звездным небом, поэтому ими были достигнуты огромные успехи в астрономии и астрологии. Они построили несколько крупных торговых центров и установили связь с самыми отдаленными частями земного шара. Их потомками были финикияне, торговавшие по берегам Средиземного моря.

Последняя седьмая, или Монгольская подраса зародилась в татарских степях восточной Сибири. Монголы произошли непосредственно от туранской подрасы, которую они заменили в большей части Азии. Они не имели никакого отношения к древнему континенту Атлантиде. Зародились они на широких просторах Татарии и имели достаточно мест для переселения в своей собственной стране. Эта подраса разрослась неимоверно. По условиям местности монголы стали кочевниками, затем - земледельцами. Они были высшей подрасой по сравнению со своими предшественниками, грубыми туранцами. Так же как и последние, они были желтого цвета. Рассеявшись на равнинах Китая, они представляют собой современных китайцев.

Японцы не принадлежат целиком ни к одной из подрас, являясь помесью нескольких подрас. Японцы - как бы последняя накипь всей Коренной Расы. Вот почему в них много качеств, отличающих их от седьмой подрасы - китайцев.

Пятая коренная Раса, которая стоит ныне во главе человеческой эволюции, произошла из пятой подрасы Атлантов - первичных семитов. Наиболее выдающиеся семьи этой подрасы были выделены и водворены вокруг южных берегов Центрального моря Азии, задолго до гибели Атлантиды.

Пятая Раса тоже делится на семь подрас, из которых пока появилось только пять. Первая подраса из Центральной Азии перешла в Индию и обосновалась на юге Гималаев; она стала господствовать на обширном Индостанском полуострове, подчинив своей власти народы Четвертой и Третьей Расы, которые населяли в ту эпоху Индию. Первую под-расу представляют собой не только арийские индусы, но также один из типов Древнего Египта, тот, к которому принадлежал правящий класс.

Ко второй подрасе относятся арийские семиты, отличающиеся от первоначальных семитов - Халдея, Ассирия, Вавилон, а также современные арабы и мавры. Третья подраса - Иранская, к которой принадлежали древние персы, потомки которых - современные персы. К четвертой подрасе - Кельтской - принадлежат древние греки и римляне, а также современные итальянцы, греки, французы, испанцы, ирландцы, шотландцы. К пятой - Тевтонской - подрасе принадлежат славяне, скандинавы, голландцы, англичане и их потомки, рассеянные по всему свету.

з) Эпилог.

В Центральной Азии, в Афганистане, на полдороги между Кабулом и Балом есть город Бамьян. Вблизи этого города возвышаются пять колоссальных статуй. Самая большая - в 52 м высоты. Вторая большая статуя, вырезанная так же, как и первая, в скале, имеет около 36 м. Третья статуя измеряется лишь в 18 м, две других - еще меньше, последняя же из них лишь немного больше среднего высокого человека настоящей Расы. Первый и самый большой из этих колоссов изображает человека, задрапированного в нечто вроде "тоги".

Эти пять фигур принадлежат к созданию рук Посвященных Четвертой Расы, которые после потопления их материка нашли прибежище в твердынях и на вершинах Центрально-Азиатской горной цепи. Эти фигуры являются иллюстрацией Учения о постепенной эволюции Рас. Самая большая изображает Первую Расу, ее эфирное тело было запечатлено в твердом несокрушимом камне. Вторая - в 36 м высоты - изображает "Потом-рожденных" (от слова "пот" - см. выше). Третья - в 18 м - увековечивает Расу, падшую и зачавшую первую физическую Расу, рожденную от отца и матери, последнее потомство которых изображено в статуях на острове Пасхи. Эти были лишь в 6 и 7,5 м ростом в эпоху, когда была затоплена Лемурия. Четвертая Раса была еще меньше размерами, хотя и гигантская по сравнению с нашей Пятой Расой, и ряд заканчивается последней.

 ЧЕТВЁРТАЯ ЛЕГЕНДА.

В ПОТУСТОРОННИХ МИРАХ

Ухожу из Мира Плотного

Живу в Мире Тонком

Блаженствую в Мире Огненном

Что такое Я?

Собираюсь снова родиться

Много существует рассказов о жизни разных людей от рождения до смерти. Но есть легенда о пути человека от смерти до рождения. Ее рассказал сам путник. Послушаем легенду. Познаем другую сторону или "изнанку" мира. Поймем, что такое человек.

а) Ухожу из Мира Плотного.

...Итак, я покинул свое физическое тело навсегда. Хотя я и уходил из него каждый день на несколько часов, но всегда возвращался - это называлось сном. А на сей раз, я скинул его совсем - чтобы, как изношенное старое платье, больше не надевать.

Ибо пришел срок моего ухода из Мира Плотного. Этот срок был установлен Владыками Кармы при моем рождении. Длительность жизни в Мире Плотном определена каждому человеку.

Оставленное мною плотное тело служило мне "проводником" жизни в Плотном Мире. Оно было инструментом для действия в нем - не более. Отбросив его, я тем самым лишился возможности жить в этом Мире, и он перестал для меня существовать.

Правда, я пока еще не совсем ушел из Плотного Мира. Я сбросил только плотную часть физического тела, состоящую из твердых, жидких и газообразных частиц - то, что затем получило название "холодного трупа". Я унес с собой всю "жизнь" этого тела: теплоту, электричество и прочие энергии - то, что на Востоке называется "эфирным телом".

Имея своей внешней оболочкой только это эфирное тело, я стал невидимым для находящихся в Плотном мире. При сильном желании я мог бы принять видимость "привидения" и показаться своим близким в виде облачной фигуры. Но я не сделал этого - ведь увидевшие меня могли бы испугаться.

Тем более, что в момент ухода из плотного тела я был очень занят: я переживал свою жизнь вновь. В эти короткие секунды передо мной прошла панорама всей моей жизни. Из всех забытых закоулков и углов выступили картина за картиной, одно событие за другим.

В мой смертный час выявился преобладающий смысл всей жизни, выяснилась ее руководящая мысль. Я увидел себя таким, каков я есть на самом деле. Торжественна была та минута, когда я стал лицом к лицу со своей жизнью.

Как было хорошо, что все, кто присутствовал у моего смертного одра, держали себя тихо и благоговейно. Они сознавали себя в торжественном присутствии Смерти - и торжественно молчали. Ничто не отвлекало меня от обзора проносящейся перед моим внутренним взором истекшей жизни, никто не нарушал покойного течении мысли.

Те, кто врывается со своим личным огорчением в тишину, так нужную для отходящего, поступают эгоистично и грубо. Громкий плач и шумные жалобы могут потревожить умирающего и нарушить сосредоточенное внимание. Недопустимо звать в земные сферы, когда дух уже оторвался.

Примерно через тридцать шесть часов после смерти, я вышел и из эфирного тела, которое некоторое время носилось над могилой тела плотного. Скинутое эфирное тело может быть иногда видимо сенситивным людям на кладбище, как "привидение". Через несколько недель оно распадается и рассеивается в воздухе.

б) Живу в Мире Тонком.

Освободившись от физических тел, плотного и эфирного, я очутился в другом мире - Мире Тонком, который стал теперь для меня видимым и реальным. Я сам остался тем же, как и был, только теперь моим "внешним" телом стало тело тонкое - носитель и проводник желаний, чувств, эмоций.

Обладая этим телом, с его органами восприятия ("тонким" зрением и пр.), я сразу же мог принять участие в жизни Тонкого Мира и его обитателей. Это тело я имел и раньше, в Мире Плотном, только там оно было невидимо - скрыто за грубой оболочкой плотного тела. Посредством этого тонкого тела я мог желать, выражать свои чувства - эта возможность оставалась в полной мере и в Мире Тонком. Только в земной жизни я мог скрывать свои чувства, желания, эмоции - теперь же, в Тонком Мире, они стали зримыми, как в Мире Плотном было видимо плотное тело.

Тонкий мир есть не столько какое-то особое место, сколько состояние, в которое я погрузился после утраты физического тела. Мое сознание осталось таким же, каким оно было в Плотном Мире. Все ушедшие продолжают вести в Тонком Мире такую же жизнь, какую они вели, будучи на земном плане существования - часто даже не сознавая, что они перешли в иной мир.

Всякий вовлекается в порожденный им самим мир и в такое состояние, которое порождено самим человеком. Все чувствования в Тонком мире зависят от развития и состояния сознания. Поэтому каждый находит там свой ад, или свое чистилище, или свой рай.

Тонкий Мир содержит семь планов или сфер, соответственно различным устремлениям его обитателей и соответственно разным ступеням их духовного и интеллектуального развития. Это деление слоев Тонкого Мира не совпадает с условными классами Земли. Если в Плотном Мире человек, притворяясь, может скрывать свою истинную сущность и занимать не соответствующее его развитию место, то в Тонком Мире это абсолютно невозможно: там всякий попадает в такую сферу, которой он своим духовным развитием достиг.

Да, в Тонком Мире никак нельзя быть лицемером и облекать грязные мысли покровом кажущейся добродетели. Если даже в земной жизни люди преображают свою видимость по страстям, и лицо развращенного и спившегося негодяя принимает самое отталкивающее выражение - то в Тонком Мире внутренний характер непременно выражается и внешним образом. Каков человек есть на самом деле, таков и его внешний облик: он или сияет красотой, если его душа благородна - или же отталкивает своим безобразием, если природа его грязна.

В Тонком Мире каждое побуждение сразу же вызывает соответственное изменение внешнего вида. Зверские аппетиты формуют тонкое тело в звериные облики, дурные страсти обезображивают его до ужасных степеней. И что самое замечательное при этом - сам человек никогда не видит своего самопреображения!

Предвидя такую участь, не стоит ли позаботиться о своем облике заблаговременно? Не стоит ли приучиться в Мире Плотном мыслить так, чтобы в Мире Тонком не перед кем не устыдиться? Ведь если сам человек вполне уверен в добром качестве своих мыслей, то ему нечего опасаться - ему ни на миг не придется смущаться своим обликом; а он может быть и прекрасным!

В Тонком Мире существует и подобие ада: состояние преступников и порочников в низших слоях Тонкого Мира очень мучительно. Ярые, злобные и жившие лишь чувственными наслаждениями - они очень страдают из-за невозможности утолить свою злобу и плотские страсти, ибо у них здесь нет орудия для этого - физического тела. Они буквально горят в пламени своих неутоляемых страстей.

Сферы Тонкого Мира отличаются одна от другой по плотности. Эти различия в свойствах материи Тонкого Мира являются причиной того, что существа, пребывающие в одной сфере, отделены от существ, находящихся в другой, и только обитатели одной и той же сферы способны приходить в общение. Мир Тонкий устроен так чудесно, что обитатель любой сферы может посещать все ниже лежащие сферы, но для того, чтобы подняться в более высшие сферы, он должен достигнуть соответствующего развития.

Обитатели Тонкого Мира являются источниками света - они сами светятся, освещая собой и то пространство, в котором находятся. Но светоносность каждого существа Тонкого Мира зависит от достигнутого им большего или меньшего духовного совершенства, отсюда понятно разделение на светлых и темных. Светлый тот, кто светится, а темный света не излучает.

В низших слоях Тонкого Мира царят сумерки, ибо свет их жителей слабый - они не умеют думать о Свете. Чем выше сознание и мысль, тем светлее нерукотворное сияние. Жителям Тонкого Мира, которые хотят Света, не имеют недостатка в нем - светлая мысль рождает Свет.

В Тонком Мире голос не нужен и заменен быстрой мыслью. Тут воспринимаются не слова, но мысли, - тут сообщаются мысленно и не нуждаются в разных языках. Чудесна возможность думать на своем языке и в то же время быть понятным жителями разных стран!

Очень увлекательная возможность в Тонком Мире творить из тонкой материи своею мыслью все, что угодно, что только человек желает. Чем богаче воображение человека, тем разнообразнее творчество его, и чем культурнее человек, тем прекраснее оно. Поэтому все мечтатели, поэты, художники имеют здесь безграничные возможности применить все свои способности и устремлений.

Освободившись от физического тела, я почувствовал себя свободным от многих стеснительных обязанностей. В Тонком Мире не нужно готовить себе пищу, не нужно заботиться ни о квартире, ни об одежде; также нет надобности и в отдыхе. Поэтому я имел здесь много свободного времени, которое я посвятил расширению сознания наблюдению небесных миров и изучению законов природы.

Возможности обитателя Мира Тонкого с точки зрения Плотного Мира удивительны. Здесь я мог с недоступной для земного понимания быстротой переноситься от одного предмета к другому, из одного места в другое. То, что для земного человека является фантазией, сказкой и чудом, здесь есть самая настоящая действительность и реальность; все те сказки, в которых говорится о "шапке-невидимке", о "ковре-самолете", о "добрых и злых феях" и пр. - все это написано авторами, которые помнили о законах и явлениях Тонкого Мира.

Тонкий Мир есть не только наше состояние, он - целый мир со всеми возможностями и препятствиями. Только законы, и условия жизни Тонкого Мира совершенно иные. Так пространство и время там воспринимаются совсем иначе.

В Тонком Мире тысячи земных лет могут показаться мигом, и один миг - вечностью. Но ведь и на Земле бывает, что человек, погруженный в радость творчества или счастья, не замечает, как протекают годы, а одна какая-нибудь страшная минута кажется человеку бесконечно долгой. Да и во снах можно убеждаться, что для самых содержательных сновидений не требуется времени - мгновенно воспринимаются самые сложные действия и усваиваются долгие беседы.

Обитатели Тонкого Мира совершают перелеты в тысячи земных миль в несколько секунд. Там нет понятия близко и далеко, ибо все явления и вещи одинаково доступны зрению, вне зависимости от удаления их от наблюдателя. Также там всякое существо и всякая вещь прозрачны и видимы и внутри и со всех сторон одинаково.

Внешний вид Тонкого Мира тоже иной - светящаяся материя этого мира не походит на покровы земные. Цвет успевают в богатстве форм, но цвет их несказанно сложнее красок земли; снега белее и кристальнее и гуще земных; также и образы гор и морей - в преображение состоянии. Кто видел цвета Тонкого Мира и слышал его звучание, тот понимает, что для такого Мира - лучшее определение - Тончайший.

И вот кончился срок моего пребывания в Тонком Мире. Пришло время мне "умереть" и здесь - это значит сбросить с себя уже изношенное тонкое тело и самому перейти в следующий, высший мир. Сброшенное тонкое тело ставшее "тонким трупом", через некоторое время распадается, возвращая свои материалы в общий резервуар тонкой материи.

в) Блаженствую в Мире Огненном.

Когда связь с тонким телом окончательно порвалась, я погрузился в короткую бессознательность. Затем я пробудился от ощущения блаженства - яркого, безграничного, невообразимого для земного сознания. Я проснулся с чувством невыразимой радости, мира и покоя, превышающего всякое представление.

Самые очаровательные мелодии тихо звучали вокруг меня, нежнейшие оттенки светящихся красок волновались перед моим открывшимся зрением, самый воздух казался световой музыкой, все существо насквозь прониклось светом и гармонией. Затем сквозь золотую дымку начали нежно выступать любимые лица, утончившиеся в красоту, которая отражала их благороднейшие эмоции, незапятнанные тревогами и страстями низших миров. Как передать словами блаженство этого пробуждения, сияние этой первой зари небесного мира!

Что же это за мир, в котором я очутился? Это был Мир Огненный, вернее та часть его, которая называется Миром Мысленным. Это мир сознания, работающего как мысль, мир разума, но не того, который проявляется через мозг, а того, который свободно действует в своем собственном мире, не стесняемый физической материей.

Здесь моим "внешним" телом стало "тело огненное" или "тело мысли" - проводник или носитель мышления, конкретный ум, интеллект; он создает конкретные мысли, его метод - логика внешнего мышления: он показывает, рассуждает, делает выводы. Я имел это тело и в земной жизни, только тогда оно было скрыто за покровами тонкого и плотного тел, а теперь оно "обнажилось" и стало внешним. Оно построено из духоматерии Мира Мысленного и обладает более или менее развитыми органами восприятия этого мира - в зависимости от культурного и духовного развития человека.

Жизнь в Мире Огненном более деятельна, чем в Мире Тонком, и формы ее более пластичны. Духоматерия этого мира гораздо сильнее оживотворена и более утончена, чем наивысшая материя Тонкого Мира. "Материя мысли" заставляет "материю чувства" казаться неуклюжей, тяжелой и тусклой, хотя по сравнению с физической материей она казалась столь волшебно-прозрачной и светлой.

Нет теней в Огненном Мире - светоносность всех частей этого мира дает непрерывное свечение. Сияние аур, как своды облачные, лучи - как потоки и водопады. Цветы огненные отличаются сиянием, их можно сравнить со строением роз - малые вихревые кольца образуют как бы сочетание лепестков; запах, как преображенный озон может дать как бы воздух хвои.

В Мире Мысленном все, что человек думает, воспроизводится немедленно в формы, ибо разреженная тонкая материя этого мира есть та же, из которой состоят формы наших мыслей, она есть та среда, в которой проявляется наше мышление, и материя эта складывается немедленно в определенные очертания при каждом воздействии на нее мысли. Вот почему каждый человек действительно создает сам свое небо, и красота всего окружающего бесконечно повышается соответственно богатству и энергии его мысли. По мере того, как человек развивает свои духовные силы, его небо становится все более и более утонченным и прекрасным; все ограничения в Мире Мысленном создаются самим человеком, и поэтому небо каждого расширяется и углубляется одновременно с расширением и углублением души.

Разделения во времени и пространстве в Огненном Мире не существует. В этих небесах мы постоянно находимся с теми, кого мы любили и почитали во время земной жизни - ушедших ранее или все еще живущих на земле. Мы видим их около себя, таких же счастливых и блаженных, как мы сами, в той форме, которую мы любили на земле, и сохраняем полное сознание наших земных отношений, ибо в Мире Огненном расцветают все земные ростки любви.

Когда дело идет об истинной связи между двумя душами, общение в Мире Огненном или Мысленном теснее ближе, нежнее, чем все, что мы знаем на земле, ибо тут нет преград между одной душой и другой, и в полном соотношении со значительностью душевной жизни на земле будет и значительность душевного общения в Огненном Мире. Пространство не имеет здесь разъединяющего значения, и каждая душа может придти в соприкосновение с другой душой, лишь направляя свое внимание к ней. Такие сообщения происходят не только с "быстротой мысли", но и с совершенной полнотой, если души стоят на одинаковом уровне эволюции; вся мысль молниеносно переносится от одной души к другой, вернее сказать - каждая душа видит, как создается мысль в другой душе.

В течение этого состояния человек пожинает награду своего бескорыстия на земле. Он совершенно поглощен блаженством своих земных личных привязанностей, предпочтений и мыслей, и собирает здесь плоды своих достойных действий. Никакая боль, печаль, ни даже тень горя не омрачает светлый горизонт его чистой радости.

Мир Огненный есть мир блаженства и радости невыразимой. Но он представляет собою еще и нечто большее, чем место блаженного успокоения для утомленной души. Все, что было ценного в умственных и нравственных переживаниях человека в последней его земной жизни, здесь подвергается глубокой внутренней переработке и постепенному претворению в определенные умственные и нравственные качества, которые он понесет с собой в следующее воплощение.

Жизнь в Мире Мысленном вовсе не блаженный сон в стране цветов и не бесцельная праздность; это страна, в которой ум и сердце развиваются, свободные от грубой материи и от мелочных забот, страна, где обеспечивается прогресс будущего. Продолжительность времени, протекающего в этих небесах, зависит от количества материалов, которые человек приносит с собой из своей земной жизни. Житва, пригодная для питания и претворения в Мысленном Мире, состоит из всех чистых мыслей и эмоций, зарожденных в течение земной жизни, всех умственных и нравственных усилий и стремлений, всех воспоминаний о бескорыстном труде на пользу ближних, всего, что может быть введено в душевный строй и, следовательно, может служить развитию души.

Так я пребывал в Мире Мысленном в течение периода, соответствующего принесенному духовному запасу. Здесь все доброе, совершенное в последней жизни, получило свое полное осуществление. И когда все уже было исчерпано, когда выпита последняя капля из чаши радости - когда все, что было переработано в способности, все, что обладает вечной ценностью, вошло в меня самого, и я сбросил с себя последнюю из всех своих временных оболочек - тело мысли, которое растворилось в Мире Мысленном; я же достиг своей истинной родины - Мира Огненного.

Да, Мир Огненный - это истинная родина человека, это его страна, в которой он "дома". Сюда он возвращается после путешествия в мир земной, в "долину слез" куда он отправляется, как в школу, чтобы поучиться собрать опыт. Здесь сам человек - его бессмертно часть - переживает, ничем не обремененный, свою собственную жизнь, в полной мере того самосознания и ведения, до которых он успел достичь.

Мир Мысленный и Мир Огненный, в сущности являются одним большим миром мысли: первый - мир конкретной мысли, второй - абстрактной, "огненной" мысли. Поэтому Мир Мысленный можно считать низшей сферой Мира Огненного. В высшей сфере подлежит претворению все сверхличное мышление, то есть те мысли, которые относятся до высшей, абстрактной области.

Высшая сфера Мира Огненного - местопребывание Бессмертного Человека - состоит из трех подразделений и человек остается в одном или другом сообразно ступени своей эволюции. На первом, низшем уровне пребывает огромное большинство из 60 миллиардов душ, составляющих массу нашего человечества. Это отсталое большинство поднимается только до низшей сферы Мира Огненного и то лишь на короткое мгновение после тог как все временные оболочки сброшены.

На один миг такая душа пробуждается к сознательности, молниеносное воспоминание освещает все ее прошлое, и она видит все зачавшие его причины. Такая же вспышка предвидения освещает ее будущее, и она видит все последствия, которые произойдут в ее ближайшем существовании. Это все, что большинство людей способно испытать в этой области Мира Огненного.

Но есть души, которые во время своего земного существования приготовили мышлением и благородной жизнью тот посев, с которого жатва снимается именно в этой области Мира Огненного. Здесь они начинают испытывать истинную жизнь человека, достойное существование самой души, не стесненной оболочками, которые все принадлежат низшим мирам. И здесь человек узнает свое собственное прошлое и разбирается в причинах, которые он сам вызвал к жизни, он отмечает их взаимодействия и проистекающие из них последствия, и даже видит нечто из их влияния на предстоящие ему в будущей жизни.

В следующей, второй области Мира Огненного пребывает сравнительно небольшое число душ высокой эволюции, которые проявляются во время их пребывания на земле врожденной культурностью и природной утонченностью. Это те души, которые во время земного существования посвящали всю свою энергию высшей умственной и нравственной жизни; для них уже нет покрова, скрывающего прошлое, их память совершенна и непрерывна.

В третьей, наивысшей области пребывают бессмертные Я Учителей и Посвященных (Адептов) и Их ближайших учеников.

г) Что такое Я?

Я пережил несколько "смертей", сбросив через определенные промежутки времени одну за другой все свои временные оболочки: тело плотное и эфирное, затем тело чувств, наконец - тело мысли. И теперь я остался сам с собой, не имеющий более, что сбросить, значит - более неумирающий, значит - бессмертный, вечный... Что же такое - это бессмертное, вечное Я?

Оно троично. Самая высшая часть - это частица Божества, искра Духа-Огня, Луч Абсолюта; на Востоке она называется АТМА. Это божественное ядро заключено в БУДДХИ - духовную душу, духовный разум, "тело блаженства", то, что называется "сердцем", способность прозрения, способность проникать в сущность вещей путем мгновенного озарения - интуиция или чувствование.

Соединение Атма и Буддхи образует "зерно духа" - божественную вечную Монаду. Это огненное зерно духа неуничтожаемо и неизменно, нерушимо и вечно. Оно одинаково у всех людей, оно является бессознательной основой каждого человека.

Вокруг зерна духа накопляется и растет сознание человека - МАНАС или "Мыслитель". Это высший разум, ум абстрактного мышления, "ум идей", самосознание. Он соответствует логике огненного синтеза, озаренного светом интуиции.

Это нетленная сокровищница всех результатов жизненных опытов и переживаний, достойных сохранения. В ней хранятся раз приобретенные умственные и нравственные качества - иначе они не могли бы возрастать. Атма, Буддхи и Манас вместе составляют бессмертное Я человека.

Этот Вечный Человек, индивидуализированное Божественное Я, является действующим лицом в телах, в которые он облечен. Его присутствие и дает это чувство "я" одинаково и телу и душе. Будучи самосознательно, это Я часто самообманчиво отождествляет себя с той из оболочек, в которой оно действует наиболее энергично.

Например, у человека чувственного его Я сливается с физическим телом и с природой желаний (тонким телом); из них извлекает он радости свои и мыслит себя и эти тела как одно, ибо вся его жизнь в них. Для ученого его Я заключается в разуме , потому что из деятельности последнего вытекают все радости ученого, в нем сосредоточена вся его жизнь. И только немногие могут подняться до абстрактных высот духовной философии и почувствовать Вечного Человека, как истинное Я.

Влияние и воздействие Высшего Я на свои тела называется "совестью", когда дело касается нравственности, и "вспышками интуиции", когда они просветляют интеллект. Если эти последние настолько постоянны, что становятся нормальными, их совокупность называется "гением". И каждый из нас носит в себе это вселенской сокровище, этот Огонь единый, неизменный для всей Вселенной!

Этот Вечный Человек не имеет непосредственного проявления в низших мирах. Для этого он нуждается в проводниках - телах, соответствующих тем мирам, в которых он проявляется. Совокупность преходящих оболочек, посредством которых человек действует в мирах мысленном, тонком и плотном, называется на Востоке "личностью"; она создается для каждого земного воплощения.

А высшая триада Атма - Буддхи - Манас, это бессмертное древо, которое выделяет из себя личности, подобно листьям, существующим в весеннюю, летнюю и осеннюю пору земной жизни - называется "индивидуальностью". Она живет вечно - она облекается в тела и сбрасывает их так же, как человек надевает на себя одежды новыми и снимает старыми. Она - вечный собиратель достижений многих воплощений.

Процесс ухода из физического воплощения, называемый смертью, не составляет никакой разницы для индивидуальности. Сбросив все тела, Вечный Человек остается самим собой. И тогда он снова у себя дома, хотя в сущности он и не покидал своей обители; он лишь сосредотачивал часть своего сознания и воли через посредство проводников из низшей материи.

Человек живет и проявляет свою деятельность в трех мирах: в плотном своими поступками, в тонком своими желаниями, в мысленном своими мыслями. Для каждого из этих миров человек обладает телом, или проводником сознания, из материи этого мира, которое служит ему средством познавания этого мира и для общения с ним. Человек пользуется этими проводниками в течение более или менее продолжительного времени, а когда он перестает нуждаться в них, он отбрасывает их прочь.

То что мы называем жизнь и смертью, для индивидуальности есть лишь временное устремление части ее сознания на низшие миры, а затем возврат сознания на высшие миры. Смерть - лишь перемена, освобождающая Человека от самой тяжелой из всех связывающих его цепей; смерть - лишь рождение в более широкую жизнь; возвращение после краткого изгнания на землю, в истинную обитель человека - переход из темницы к свободе горного воздуха. Смерть есть величайшая из земных иллюзий: смерти нет, есть только перемена в условиях жизни.

д) Собираюсь снова родиться.

Когда кончился срок моего пребывания в Мире Огненном, для меня, как и для каждого Мыслителя, пришел момент ясновидения. На одно мгновение я увидел свое прошлое и причины, созданные в этом прошлом, которые будут действовать в моем будущем, и общие очертания моего ближайшего воплощения развернулись передо мною без покрова. Каждый, приступающий к новой земной жизни, имеет искру просвета, когда он понимает, какой груз заставляет принять то или иное испытание - так обуславливаются задания земной жизни.

Что заставляет возвращаться на землю? Закон космический: как голод толкает голодного к пище, так закон воплощения устремляет готовый дух к сроку его воплощения. Наступает момент, когда он начинает остро чувствовать магнитное притяжение к земному воплощению, ибо лишь земля есть то горнило, в котором трансмутируются наши энергии и получается обновление и накопление новых.

Высокий дух не противится естественной смене бытия, он радуется возможности совершенствовать новую сторону своей жизни. Он помогает находить трудные задачи, чтобы на них испытать обновленное сознание. Высокий дух стремится к трудному пути.

Нелегко подойти к земным сферам от мира высшего. Это ныряние можно сравнить с работой водолазов. Как водолаз должен вздевать тяжкий доспех, чтобы противостоять давлению океана, так идущий на землю должен окружить себя тяжкой плотью.

Опытный пловец с высоты бросается вглубь вод; возвращаясь на поверхность, он ощущает смелость и радость. Так и сознательный дух погружается в материю плоти, чтобы вознестись опять в горные сферы. Опыт делает такое испытание радостным.

И вот, когда кончился срок моего пребывания в Мире Огненном, я опустился в Мир Мысленный. Я излучил некоторую часть энергии в вибрациях, которые привлекли ко мне материю Мира Мысленного и облекли меня в нее. Из нее я построил, при помощи Высших Сущностей, тело мысли для начинающейся новой главы из вечной истории моей жизни.

Когда было построено тело мысли, я, вместе с этим телом, опустился в Мир Тонкий. Мои энергии, продолжающие стремиться наружу, собрали вокруг меня также материю Тонкого Мира. Из Этой материи было построено мое тонкое тело - тело желаний.

Дальше я построил эфирное тело из эфирной материи Плотного Мира. Эфирное тело есть точная копия будущего физического тела, вернее, его оригинал, ибо оно существует раньше физического. Последнее в своем утробном периоде точно копирует его.

Когда все эти оболочки были созданы, наступило время: физического рождения. Высоко развитый человек, который живет высшим сознанием, выбирает семью, в которой ему надлежит родиться, сам. Для неразвитых людей этот вопрос решается Владыками Кармы - Они определяют семью и условия, в которых такой человек должен родиться, руководствуясь теми желаниями и стремлениями, которые человек обнаружил в прежней жизни, иначе говоря, теми следствиями, которые он создал.

Физическое тело дается человеку его родителями, причем они могут передать ему лишь физическую наследственность - характерные особенности той расы и нации, в которой человек вновь рождается. Это единственной наследственность, которую человек получает от родителей, - все остальное в новую жизнь он приносит сам. Умственные и нравственные качества не передаются от родителей к потомкам.

Так, гений не бывает преемственным - гений не передается от отца к сыну. Вместо того, чтобы быть завершением постепенно совершенствуемой семьи, гений появляется совершенно внезапно. Если он имеет потомство, то передает ему только свои телесные качества, а не духовные - ребенок гения часто родится тупицей, а обыкновенные родители дают жизнь гению.

ПЯТАЯ ЛЕГЕНДА.

ЛЕГЕНДА О ВЕЧНОЙ ЖИЗНИ

Из зверей становимся богами

Шагаем по эпохам

Встречаемся через века

Накопляем сокровища

а) Из зверей становимся богами.

В предыдущей легенде было рассказано, как человек после смерти в Плотном Мире и жизни в Мирах Тонком и Огненном снова возвращается на землю для следующей жизни. Так повторяются жизни каждого человека. Надо вдуматься в слово ЧЕЛОВЕК - оно означает ДУХ или ЧЕЛО, ПРОХОДЯЩЕЕ ВЕКАМИ. В одном слове выражена вся смена воплощений, вся ценность сознания.

Бесконечным рядом последовательных жизней человек приобретает все более и более полный жизненный опыт, который, в промежутках между воплощениями, то есть во время нахождения в Мире Огненном, претворяется в способности и в характер человека. С этими способностями и с тем характером, который создался в предыдущих жизнях, человек появляется в новую жизнь, причем всякая новая жизнь, продолжая предыдущую, начинается с той ступени развития, на которой человек остановился в предыдущей жизни. Так развивается его сознание.

Эта эволюция сознания каждого человека происходит по определенному плану, который состоит в раскрытии его дремлющей Божественности. Выполняя этот план, человек изживает свои отдельные жизни, и каждая его жизнь - как бы один день в Школе Вечной Жизни. Так люди, наставляемые Великими Учителями Мудрости, учат уроки, необходимые для перехода из одного класса в другой.

Для молодой души, недавно вышедшей из животного состояния, план учения - эгоизм с его неумолчно-настойчивым "я хочу это", чтобы усилить центр ее индивидуальности. Так учатся люди первого класса. Они еще совершенно неразвиты, их умственное развитие только в зачатке, они не умеют обуздывать свои буйные страсти, свою грубую природу. Рождаются они среди дикарей и в полуцивилизованных расах, а также в отсталых и преступных типах цивилизованных обществ. Они воплощаются подряд много раз в одной и той же подрасе, имеют небольшой перерыв между воплощениями, хотя и могут быть задержаны на долгое время в низших областях Тонкого Мира.

Но после многих жизней в классе дикарей, план меняется, и урок, который человек должен постепенно выучить, это - не "я", а "мы"; он должен теперь научиться делиться с другими, а не требовать для себя одного. Второй класс - это люди заурядного развития, с ограниченным мировоззрением, умственный горизонт их не выходит за пределы их семьи, их государства или национальности. Перевоплощаются много раз в одной и той же подрасе, имеют небольшой отдых в небесных областях, продолжительность которого зависит от достигнутых в жизни успехов в своем духовном развитии. - Эти два первых класса - "дикарей" и "цивилизованных" - представляют собой более девяти десятых всего человечества.

Затем приходит следующая духовная ступень, когда желание разделить бремя других становится основной нотой жизни человека. "Дайте мне помочь вам"- так говорит план Логоса сердцу человека, стремящегося к духовности. Третий класс - это культурные люди, которые стремятся к каким-нибудь высоким целям, имеют какие-нибудь высокие идеалы; их - умственный горизонт расширился до понимания единства человечества.

Перевоплощаются они два-три раза в каждой подрасе. Срок между воплощениями различный и может продолжаться до столетий и тысячелетии - в среднем 700-1200 лет.

Четвертый класс - ученики Учителей Мудрости, сознательно творящие свое будущее. План Логоса для ученика - жить во имя своего Учителя, становясь с каждым днем все более благородным стражем и более благородным проводником той благодати, которую Учитель создаете для мира. Ученики добровольно отказываются от продолжительного блаженства в Мире Огненном, на которое имеют право, для того, чтобы - ускорить свою эволюцию, и перевоплощаются тотчас после смерти. Каждый из них имеет Учителя, который сам выбирает для него семью условия, в коих он должен родиться.

На самой Последней ступени, на ступени Учителя Мудрости, план Логоса завершается вполне, и душа живет в невыразимом единстве человека и Бога. "Не своей воли ищу, но воли Отца" - молитва Его действия. Пятый класс - редкие цветы человечества, которые закончили свою человеческую эволюцию и, достигнув богочеловеческого состояния, руководят нашей эволюцией. Они не нуждаются в перевоплощениях и воплощаются лишь по своему желанию для целей эволюции и для блага человечества. Когда Учитель принимает рождение, Он сам решает, когда и где Ему родиться, ибо Он абсолютный хозяин своей судьбы.

Итак, сроки пребывания в иных мирах чрезвычайно различны - условия могут меняться от нескольких месяцев до тысячелетий. Все зависит от развития и зрелости человека. Всякая жизнь есть определенный урок, определенное задание, которое нужно выполнить. Если человек был успешен в разрешении поставленной ему задачи, он двигается в своей эволюции быстрее; если он менее успешен, он много раз возвращается в те же условия, в ту же обстановку, в которых он не оказал успеха.

б) Шагаем по эпохам.

Коренные расы и их подрасы выполняют свои роли в драме Жизни, чтобы дать опыт нам. Вот почему Иерархия вносит в подрасы физические различия и помещает их то среди гор, то по берегам морей; вот почему Иерархия посылает в подрасы различные аспекты единой Истины, выраженные в религиях и философиях, которые появляются в различных подрасах под Ее руководством.

Представим себе душу, рождающуюся поочередно в каждой подрасе. Начиная с рождения в первой подрасе Атлантов, какой своеобразный опыт будет у души, воплощенной в примитивном великано-подобном человеке. И как различен будет этот опыт во второй подрасе - у горца, молчаливого и выносливого, чуткого к переменам солнца и облаков.

Воплотившись в толтека в Атлантиде или Перу, она будет иметь опыт администратора в одном из удивительнейших патриархальных правлений, которые составляли славу толтеков. Такой администратор взял бы на себя всю тяготу забот о благосостоянии какой-нибудь деревни или провинции, учась при этом подавлять свою личность в пожизненном служении своим согражданам.

В качестве Туранского колониста человек привыкает странствовать в поисках за новыми землями и бороться с природой на новых поселениях. В качестве воинственного первобытного семита он учится быть прежде всего борцом, развивающим быстроту решения и сознающим, что его жизнь принадлежит не ему самому, а племени.

Как мореплаватель и торговец в аккардийской подрасе, человек познает магическую силу моря, он познает необходимость учитывать психологические моменты в распределении товаров и разовьет умственную силу в деловом соревновании.

А затем, как китаец-земледелец, не оставляющий никогда фермы, унаследованной от предков, как близко узнает он немногочисленных жителей своей деревни, деля их заботы и горести и научась познавать внутренний смысл жизни вдали от шума войн и торговли.

Следя за странствованиями души в ее новых рождениях, остановимся на ее появлении среди Пятой расы. Наверное жизнь в Индии оставила свой неизгладимый отпечаток на ней, дав ей нечто из присущего индусу философского и отвлеченного взгляда на жизнь. Позднее, в древнем Египте, среди его практического и счастливого народа, не отдававшегося мечтам, она развивает другую сторону своей природы.

И если бы человек родился арабом в самом сердце пустыни, неужели та пустыня не оставила бы на его душе своего отпечатка, снабдив его тонкою чуткостью ощущением невидимой жизни в природе и ее величия? В качестве иранца, рожденного в цивилизации, направляющей его усилия к успеху путем торговых предприятий, он должен был научиться изобретательности и инициативе и честному ведению своего промысла.

Затем как кельт - возможно, грек в Афинах - какое новое восприятие жизни возникнет у него, уверенного, что боги повсюду, как на воде, так и на суше, уверенного в своем божественном происхождении, рожденного для того, чтобы преобразить жизнь в искусство, имея идеалом всестороннее знание, которое развивает цельность природы и здоровое настроение сердца. Как римлянин, твердый в уверенности, что религия, семья и государство представляют одно, с глубоким чувством законности и готовностью подчиняться закону, чтобы научиться искусству управлять.

Либо как француз или итальянец, чутко и быстро отвечающий на эмоции, увлекающийся идеями как идеями, помимо всяких материальных соображений. Или же как ирландец, быть может как потомок Таута де Данаан, с его мечтательностью и интуицией, с его экзальтацией, чередующейся с грустью.

А затем, рожденный как представитель Тевтонской подрасы в Скандинавии или Англии, или же в Америке - какие новые способности может приобрести его душа в добавление к уже имеющимся свойствам? Практичность и, благодаря научным исследованиям, способность сверхличного суждения, добросовестность в деловой сфере и индивидуализм; а разве Бетховен, Вагнер и Шекспир не дадут ему нового понимания жизни?

О будущей подрасе, шестой, возникающей теперь в Австралии, Новой Зеландии, Америке и других новых местах, мы можем уже предсказать некоторые качества: чувство братства и новое понимание отношений между родителями и детьми, сотрудничество в делах и в материальной эволюции; интуиция, умение подходить по новому к мировым проблемам, освобождение от традиций старого мира, любовь к солнечному свету, свежему воздуху и ко всему, что сближает людей.

Представим себе также, как различны должны быть опыты души в тех же самых подрасах, если она воплотится в тело женщины, выполняя женские обязанности; в ней разовьются новые чувства и новые точки зрения, без которых душа была бы, наверное, беднее. И так как человек должен обладать не только качествами, присущими людям различных положений и состояний, но и качествами, присущими разным полам, то он воплощается то в мужском, то в женском теле. Число воплощений мужских или женских зависит от способности души претворять добрый жизненный опыт в способности. Обычно бывает не более семи и не менее трех всех воплощений подряд в одном поле.

Так возвышаются и падают цивилизации, развивая в людях то или другое качество; но в основе всего - процесс перевоплощения. Цивилизации появляются и исчезают только для того, чтобы стать для нас полем опыта, дать нам новые переживания в различных жизнях. Они создаются из праха, им дается сыграть свою особую роль, и затем или погружаются в пучины морские, или разрушаются в огненном катаклизме. Но все они служат только сценами в драме, начертанной Логосом для нас, дабы хорошо и верно исполняя в них наши роли, мы смогли бы когда-нибудь уподобиться и Ему.

Человек проходит поочередно через все эпохи и расы, через всё культуры, через все общественные положения - для того, чтобы своим собственным усилием, своим собственным творчеством развить до полноты все те божественные свойства, которые заложены в нем, как возможности.

Каждая смена жизни подобно лекарству исцеляет какую-то нездоровую сторону человека. Не будет сиять камень недостаточно отшлифованный. Великие воплощения иногда сменяются как бы незаметными - кто знает, какой ценой предмет должен быть найден во время трудного пути?

Царь может оказаться чернорабочим, и сапожник сенатором - смена воплощений по основам психическим, но не по земным отличиям. Знатные воплощения чередуются с трудовыми. Трудовое воплощение может повысить сознание превыше всех владык мира сего. Все области тяжкого труда полны наслаждений. Гонимые научатся большему, нежели гонители.

в) Встречаемся через века.

Каждая душа развивается под влиянием своей собственной отдельной вечности, но она следует по пути к осуществлению своей Божественности не одна, но совместно с другими душами, которые она учится любить. Истинная связь любви между ними сохраняется навсегда, и каковы бы ни были их земные оболочки, истинная любовь пробьется через них, как искра от одной души к другой. Физическое родство не так важно, сила истинной любви всегда проявится как любовь и служение, каков бы ни был земной проводник души, намеченный для нее Владыками Кармы.

Проследим два примера таких встреч, разделенных веками, - две легенды о вечной любви.

В первом примере души Л, К и Б связаны между собой тесными узами любви, выкованными за многие прошлые жизни. Л и К принадлежат к тем типам душ, которые имеют 1200-летнее пребывание в потусторонних мирах, тогда как Б принадлежит к типу, имеющему промежуток лишь в 700 лет между двумя жизнями на земле. Ясно, что Л и К не могут участвовать во всех жизнях Б. В течение того времени, когда Б имел 31 воплощение, Л имел их только 20, а К - 24.

Л встречает Б, и они становятся мужем и женой, но в этой жизни они не встречают К. Когда Л рождается вновь, он становится мужем К и шурином Б; но в промежутке Л и Б оба имели по одной жизни, в которой они не встретили К.

В течение 31 жизни Б встречает Л 12 раз, тогда как Л и К вместе он встречает всего только 8 раз. Связь между Л и Б особенно сильна: каковы бы ни были их физические взаимоотношения - как мужа и жены, или жены и мужа, или как брата и сестры, или как влюбленных, которым не улыбается судьба и они не могут вступить в брак - всегда душа говорит душе. В одной из жизней К, в женском воплощении, усыновляет маленькую девочку Л; позднее Л в мужском воплощении, усыновляет маленького мальчика К.

Во втором примере можно проследить, как различно проявляются узы любви, существующие между субъектами Р и Д в течение 14 жизней, когда они встречаются.

Когда Р меняет пол и два раза воплощается женщиной, любимый ею субъект в первом случае воплощается как ее сын, во втором - как ее муж. Когда Д меняет пол и в течение трех жизней воплощается мужчиной, он в третьей жизни встречает Р, тоже мужчину, и между ними возникает чувство необычной взаимной симпатии и дружбы. В другом воплощении Р - священник, и к нему приносят маленькую девочку-сиротку (Д) для посвящения в храм; через короткое время между ними возникает чувство горячей дружбы, и священник становится ее духовным отцом и руководителем. Затем является жизнь, когда они вновь муж и жена. В двух следующих жизнях любовь вновь загорается в их сердцах, но их чувство протекает при тяжелых условиях. Следует жизнь, когда Д не встречается с Р, и лишь в новом воплощении они опять соединяются как муж и жена.

В настоящей их жизни они не встретились, но постановлено ли в Плане Владык Кармы жить им врозь или вновь соединиться, все равно - узы любви между душами остаются сильными и неразрывными, и несомненно, что они вновь встретятся в следующих жизнях - или как супружеская чета, или как отец и сын, или как друзья. Во всяком случае, они впредь будут встречаться любящими друг друга, способными проявлять всю многогранность любви, которая выражается преданностью и самопожертвованием ради любимого, независимо от проводников, которые им будут присуждены Владыками Судьбы.

г) Накопляем сокровища.

Цель многообразного опыта многочисленных жизней человека - раскрытие разнообразных сторон нашего сознания, полное выявление скрытых в нас, в потенциальном состоянии, силы, красоты и величия, которыми Единая Жизнь наделила каждого из нас. Индивидуальность человека слагается веками в продолжение его многочисленных жизней, его стремления и его способности есть результат накоплений прежних жизней. Новая жизнь на земле дается ему для того, чтобы он усовершенствовал свою индивидуальность, чтобы прибавил нечто положительное в Чашу накоплений - в этом смысл человеческой жизни на земле, и в этом цель перевоплощения.

Наблюдаемая разница в способностях есть результат большого или меньшего развития, большей или меньшей зрелости человеческой индивидуальности. Резкие различия в умственных и нравственных задатках, которые постоянно встречаются внутри семьи, объясняются тем, что умственные и нравственные качества принадлежат самой индивидуальности.

Среди духовных странствований человек накопляет свой груз, который хранит среди своего сознания. В детском возрасте уже проявляются сведения и наклонности, которые нельзя объяснить никакими другими причинами, кроме прежних накоплений. Наслоение наблюдений за многие жизни, сложенные в глубине сознания, называются спящей мудростью.

Так называемый дар распознавания не есть дар, но следствие трудов и опыта - распознавание приобретается многими накоплениями. Воображение есть отражение прежних опытов. Человек познал многие положения и тем утончил суждение свое.

У некоторых людей чрезвычайно развита терпеливость, тогда как другие совершенно лишены этого качества. Причина в том, что обладатель терпения укрепил его во многих жизнях. Терпение принадлежит к качествам особенно трудно заработанным, как в земном, так и в тонком пребывании. Таким образом, терпеливый человек есть многоопытный труженик, но нетерпеливый есть новичок в жизни.

Весь опыт прежних жизней и знание их сохраняется в "Чаше", одной для всех воплощений, которая находится в непреходящем теле, в бессмертном человеке. Помнить о своих прежних жизнях может лишь человек высокого духовного развития. Лишь для ученика Учителя Мудрости наступает однажды такой момент, устанавливаемый Учителем, когда для него становится доступным понимание многих тайн, в том числе и тайн своих прежних жизней.

Каждый человек носит и в себе тайну. Лишь редко приоткрывается завеса прошлого в земном существовании - только перейдя за грань земли человек просветляется в познании части своей тайны. Замечателен процесс, когда открывается Чаша накоплений: память внезапно озаряется, и прошлое встает во всей справедливости - нетленное накопление может оказаться истинным сокровищем.

Преждевременное знание воплощений очень вредно для восходящего духа, потому они так мудро скрыты Природой, действующей всегда и во всем законом Целесообразности. Часто преждевременное знание своих воплощений может остановить дальнейшее восхождение, ибо оно может ввергнуть дух в бездну отчаяния, в случае раскрытия какого-либо предательства в прошлом или же усилить самомнение - одно из самых преграждающих качеств. Потому следует благословлять мудрый покров тайны, тем более, что по мере восхождения дух сам снимает покров этот, видит свои воплощения, и смысл их становится ему понятен.

В сущности, не все изглаживается из памяти человека, когда он появляется для новой жизни на земле. В первые годы жизни многие дети полны воспоминаниями о прошлой жизни, также и о пребывании между земными жизнями. Иногда они пытаются рассказывать о себе странные вещи, на которые не обращают внимания или относятся как к фантазии.

Кое-какие воспоминания из прежних жизней бывают и у взрослых людей. Когда человек бывает поставлен в условия, аналогичные тем, которые были с ним однажды в одной из прежних его жизней, то по ассоциации идей он может вспомнить подходящее событие из прежней жизни, соответствующее обстановке текущей жизни. Не все способны только дать правильную оценку такому воспоминанию.

Человеческая эволюция есть эволюция сознания. Можно сравнить эволюцию человеческого существа с ожерельем, каждая буса которого есть одно из физических проявлений, нанизанное на нить духа. Но ближе представить себе эту эволюцию, как сложную настройку, в которую с каждым новым проявлением на земном плане прибавляется новый ингредиент, который, конечно, изменяет весь состав.

Можно рассматривать ряд воплощений, как ряд отдельных жизней, но лучше смотреть на смену воплощений, как на одну жизнь. Промежутки воплощений можно называть сном или днем. В прошлом может быть это сон, в будущем может быть день - это зависит от успеха эволюции.

"Мы не умрем, но изменимся" - как же еще яснее сказать о вечной жизни? Неумирающий человек! Феникс, возрождающийся из пепла, заповеден издревле.

Жизнь не прекращается. Поняв это, совершенно изменится отношение к земному существованию. Зная всю непреложность и вечность жизни, можно эту ценность положить на чашу весов.

Только познанием краткости пути здешнего можно понимать величие Беспредельности и научиться совершенствованию духа. Лишь понимание единства пути заставит людей жить красотою и умирать как путники, продолжающие свое странствование. Беспощадный рок судьбы превратится в зов космической жизни.

ШЕСТАЯ ЛЕГЕНДА.

ЗАКОН КОСМИЧЕСКОЙ СПРАВЕДЛИВОСТИ

Загадка Судьбы

Что посеешь, то пожнешь

Задолжал - расплачивайся

Пути создания Кармы

Как жить, чтобы святу быть?

а) Загадка Судьбы.

Говорится - от Судьбы не уйдешь...

Кто распоряжается Судьбой человека? Кто наделяет одних людей счастьем, а других страданием - иногда на всю жизнь? Почему одни - "родившиеся в рубашке", которым все в жизни удается, а другие - "бедные Макары", на которых "все шишки валятся"? Почему одни здоровы и красивы, а другие калеки от рождения и безобразны? Почему такое неравенство в удаче и неудаче, такой произвол в счастье и несчастье?

Наблюдая жизнь, можно придти к выводу, что в мире нет справедливости, ибо сплошь и рядом мы видим, как страдают люди хорошие, а наслаждаются жизнью недостойные. Часто говорится о "незаслуженном" счастье и страдании. Но неужели в Космосе, где все так стройно, так целесообразно и закономерно, неужели в таком Космосе царит произвол и случайность, когда дело касается жизни человека? Врожденное чувство справедливости в человеке протестует, восстает против такой явной несправедливости в жизни людей.

Легенды Востока говорят, что о несправедливости в дарах Судьбы рассуждают те, кто имеет в виду только одну данную жизнь человека. Легенды утверждают, что нельзя выводить суждение о случайности и произволе в Космосе лишь по одному отрывку из вечной жизни человека - только по последнему его воплощению. Они говорят, что все будет понятно, что все станет на свои места, если проследить жизнь человека в его прошлое, если рассмотреть ранее прожитые жизни его. Утверждается, что наша теперешняя жизнь есть точный результат наших предыдущих жизней.

Так как наше неведение затемняет наше зрение относительно прошлого, события кажутся нам как бы появляющимися из пустоты, как бы случайными, но это-иллюзия, и происходит она от недостатка нашего ведения. Люди, незнакомые с космическими законами, не видят, из каких причин исходят жизненные события, а результат неизвестных им законов считают хорошей или дурной "судьбой".

Много жизней человек прожил на земле, и в них он думал, желал, действовал - то по-хорошему, то по-дурному. Он создавал силы, которые помогали или задерживали как его, так и других. Каждый из нас, когда вступает в эту жизнь, приходит из далекого прошлого, обнимающего многие жизни, и когда мы беремся снова за нашу земную задачу, мы приносим с собой нашу судьбу - такую, какую мы сами создали. Легенды настаивают, что случайности в мире нет, что все происходящее связано с предыдущей причиной; что мир, в котором мы живем, все же есть мир закона, справедливости и порядка!

б) Что посеешь, то пожнешь.

Да, малой земной справедливости нет. Но зато существует великая Космическая Справедливость. Эта Космическая Справедливость осуществляется законом причин и следствий - Законом КАРМЫ. Это есть безошибочный закон Воздаяния, который говорит - "Что посеет человек, то и пожнет". Согласно этому закону, страдающий в жизни и наслаждающийся жизнью одинаково пожинает плоды того, что они посеяли. Если человек живет счастливой жизнью, то он заслужил ее хорошей прежней жизнью; а если он ведет жизнь недостойную, то он готовит себе будущее страдание.

Космическая Справедливость воздает каждому по делам его и есть обратный удар: за добро добром, и за зло злом. Это воздаяние людям на их поступки производит космический закон. "Око за око и зуб за зуб", "как аукнется, так и откликнется", "как постелешь, так и выспишься", "не плюй в колодец - придется воды напиться" - эти изречения народной мудрости относятся к Закону Кармы.

Судьба человека складывается его делами, по которым Закон Кармы являет соответствующие результаты. Следствия поступков, слов, желаний и мыслей человека неизбежно возвращаются к нему - либо в виде наказания и страдания, либо в виде счастья и радости; Карма есть порождение человека; вся его жизнь есть результат его кармы. Следовательно, человек исключительно сам творит свою судьбу.

Когда человек кричит - "за что"? - он не думает ни о прошлом, ни о будущем. Он ропщет на свою судьбу, но забывает, что сам суровым наказанием себя карает. Человек не должен обвинять Небеса и Судьбу за явную несправедливость, царствующую среди человечества - он сам свой спаситель и разрушитель.

в) Задолжал - расплачивайся.

Легенда говорит, что ничто не проходит бесследно - каждый поступок человека, каждое слово, каждое его желание и даже каждая мысль запечатлеваются автоматически на невидимых (нам) скрижалях. Все заносится в "Книгу Жизни" человека - и за все раньше или позже приходится отчитываться.

Таким образом, ничто не может коснуться человека, чего бы он не заслужил сам, и недостаток памяти и знания с его стороны не может воспрепятствовать выполнению Закона. Ни в каком случае человек не может пострадать, не заслужив того. Не извне приходит то, что принято считать Кармой, - вредящий, прежде всего, вредит себе. Откуда столько несчастных? - они перевоплотившиеся предатели, воры, убийцы. Обычно в суме их найдутся старые долги - явно несут они плату.

Мудрый философ, проданный в рабство, воскликнул: "Благодарение очевидно могу заплатить древние долги!" - Император, прозванный Золотым, ужасался - "Роскошь преследует меня, когда же смогу заплатить долги мои?" - Так мудрые люди мыслили о скорейшей уплате своих долгов - они понимали, что бывшие жизни наверно не обошлись без задолженности.

Часто легкая карма является тяжким испытанием, ибо чрезвычайно редко, чтобы человек мог подняться среди благополучия на следующую ступень духовного совершенствования. Лучше быть платящим, нежели получающим, ибо каждая плата кончает прошлое, между тем как получение может снова связать. Человек может идти по своему пути так, как он находит нужным. Кто пошел по правильному пути, тот и придет к цели; каждое искривление отнесет от прямого пути. Когда путник заблудился в зарослях, ему приходится преодолевать многие препятствия. Избыток самомнения и недостаток знания порождают массу ошибок, за которые приходится расплачиваться, а каждой ошибкой неизменно будет следовать страдание-до тех пор, пока человек не поймет, что нарушать космические законы нельзя.

Страдание есть главный учитель человечества. Человек, незнающий космических законов, не сообразуется с ними, и направляемый эгоистическими побуждениями, совершает поступки, которые причиняют ему страдания. Таким образом, незнание космических законов является для человека источником постоянных страданий. И до тех пор, пока он этих законов не будет знать и будет их нарушать - он будет страдать, ибо будет сознавать свою плохую карму.

Наблюдая жизнь людей во всем мире, не будет преувеличением сказать, что в большинстве этих жизней больше "плохой", чем "хорошей" кармы, то есть что в общем больше утомительного труда и печали, чем счастливой деятельности и радости. На современном уровне человеческой эволюции, в запасе собранных всеми нами сил заключается больше страдания, чем удовлетворения и радости. Наш дурной баланс превышает хороший, ибо в прошлых наших жизнях мы не хотели руководствоваться мудростью, предпочитая вести эгоистические жизни, не заботясь о том, вредны ли мы кому-нибудь нашим эгоизмом.

Карму создает не только каждый человек отдельно, но и различного рода коллективы. Создавая свою карму, человек связывает себя при этом с другими людьми, становясь таким образом членом различных групп: семейной, национальной, расовой; как член этих групп, он участвует в карме каждого коллектива. Поэтому, кроме своей индивидуальной кармы, человек может иметь карму семейную, групповую, партийную, народную, государственную, общечеловеческую.

Групповая карма образуется действиями и стремлениями к достижению какой-нибудь цели семьей, обществом, определенным классом, партией и т. д.; все, принимавшие участие в образовании подобного рода кармы, должны будут встретиться не только со своими противниками, которым они причинили какой-нибудь вред, но и между собою, чтобы распутать те узлы кармы, которые когда-то были ими же завязаны. Карма больших коллективов, как народ и государство, ввергает народы в такие коллективные бедствия, как война.

г) Пути создания Кармы.

Некоторая часть Кармы, которую человек создает своей текущей жизнью, погашается в той же жизни. Остальная часть откладывается до того времени, когда создадутся условия для ее погашения. Таким образом, по времени исполнения карма бывает:

Зрелая - это та часть из общего количества нажитой кармы, которая Владыками Кармы определена к изжитию в текущей жизни, и поэтому она неизбежна;

Накопленная - это такая, которая по разным причинам не могла быть ни изжита, ни погашена, так как требует для своего погашения особых условии - эта карма всегда доступна изменению;

Зарождающаяся - это та карма, которую мы создаем своими поступками, желаниями и мыслями в продолжении текущей, жизни - это посев для будущего.

Есть несовместимые между собой виды кармы, которые не могут быть изжиты в одном и том же теле, но требуют различных физических тел для своего проявления. Иногда образуются обязательства по отношению к каким-нибудь людям, которые для этого должны снова встретиться. Иногда карма должна осуществляться среди определенного народа или определенного общественного положения, ибо когда-то было положено основание для подобного рода кармы.

Поэтому для каждой души при ее воплощении делается тщательное прилаживание условии жизни. Это производится Владыками Кармы - теми невидимыми Разумными существами, которые управляют, великим Законом Космической Справедливости. В Плане Логоса Они действуют как распределители Кармы.

С всеведущей мудростью Владыки Кармы выбирают и соединяют различные части кармы человека, чтобы образовался общий план данной его жизни. Они не вознаграждают и не наказывают. Они только приспосабливают собственные силы человека, идущие из его прошлого, так, чтобы его карма содействовала его движению вперед в эволюции. Что бы ни дали Владыки Кармы человеку - радость или горе, благополучие или несчастье - Они имеют в виду только истинную цель человека, которая на настоящей его стадии состоит не в том, чтобы быть счастливым или несчастным, но чтобы прогрессировать по линии, намеченной Планом Эволюции.

Так Владыки Кармы распределяют Карму людей. С бесконечным состраданием и с бесконечной мудростью, но не отступая ни на волос от справедливости. Они строят для одной души тело, подходящее для гения, а для другой - тело, подобное бревну. И не Их дело заботиться о счастье или несчастье человека, его добром или злом характере; Их единственная забота - подвести человека на шаг дальше по пути эволюции. Содействия и затруднения, радости и горести, возможности и лишения - вот кирпичи, которые готовит Эго для своей временной обители; Владыки Кармы не прибавляют ничего и не отнимают ничего. Они лишь распределяют силы, творимые душой, так, чтобы конечная цель человека была бы достигнута возможно скорее в период прохождения им цикла рождений и смертей.

Создавая карму, мы имеем дело с силой и ее последействиями. Сила та принадлежит или Плотному Миру действия, или Тонкому Миру желания, или Огненному Миру мышления. Мы пользуемся всеми тремя видами силы. Устремляясь, мечтая, думая, желая, действуя - мы приводим в движение силы всех трех миров. С каждым поступком, с каждым желанием и с каждой мыслью - человек меняет свое отношение к Космосу и отношение Космоса к себе. В сущности, вся карма имеет свое начало в мысли человека. Карма творится, утяжеляется и облегчается главным образом мыслями. Мысль - наиболее могучий фактор в создании кармы. Именно наши побуждения и мысли творят карму, а поступки - факторы второстепенные. Мотив гораздо важнее, чем сам поступок. Поэтому люди слагают большую карму не внешней, а внутренней жизнью. Внутренняя жизнь влияет на карму во сто крат больше.

Любое преступление является только малой частью внутренней подготовки, которая бывает часто очень длительной.

д) Как жить, чтобы святу быть?

Если Закон Кармы есть Закон Возмездия, то надо ли брать на себя исполнение этого возмездия? - Легенда предупреждает, что сам человек не имеет права брать на себя выполнение Закона Кармы, ибо этот закон непреложен сам по себе. Человек не должен мстить за причиняемую ему несправедливость - этим ведает Высший Суд - Закон Кармы. Слова "Мне отмщение и Аз воздам" относятся к Закону Космической Справедливости.

И кто из нас может знать, что полученный нами удар не есть заслуженный обратный удар Кармы? Возвращая же этот удар с местью в сердце, мы тем самым не только не исчерпываем свою карму, но продолжаем ее и даже усиливаем в тяжком для нас направлении. Поэтому мы должны прощать нашим личным врагам - иначе мы не выйдем из заколдованного круга Кармы.

Легенда говорит, что уничтожение земного врага посредством убийства есть создание сильного врага в Тонком Мире. Древние говорили врагу - "если убьешь, тем хуже для тебя; на Небе битва удобнее, и там поражу тебя". Так своеобразно выражали древние вечность жизни и непреложность Кармы. Но противиться злу мы должны, указует легенда. Противление злу есть необходимое условие эволюции. Есть много способов противиться злу, не усугубляя карму - прежде всего, силами духа. Отпор врагу, нанесенный без злобы в сердце, по существу во сто крат мощнее. Долг каждого духовно развитого сознания всегда быть на страже и по мере сил пресекать зло.

Человек призван к мировому строительству посреди хаоса и должен воспитывать в себе мужество вечного дозора и участия в космической битве, неустанно происходящей вокруг него. Если он не хочет, чтобы его затопили волны хаоса, он должен быть всегда готов противостоять всякому закону. Мы не можем стать непротивленцами злу, не став в то же время предателями всего человечества.

* * *

По мере того, как изживается жизнь человека, карма погашается. Но в то же время создается новая карма; в зависимости от мудрости человека будет и качество этой новой кармы. Если его страдания научат его безропотности и симпатии, если его горести и тревоги побудят его исправить содеянные им ошибки, если он заплатит свои кармические долги разумно, - в таком случае его новая карма будет хорошей, а не дурной. Но если он ожесточится, и вследствие этого причинит бедствия другим - в таком случае его карма будет плохой.

Человек, удрученный всевозможными горестями и несчастьем, не должен роптать на своих ближних и на отсутствие справедливости, ибо суть его затруднения результаты его же прошлых ошибок и прегрешений. Надо принять их стойко, с покорностью и смирением, и таким отношением устранить от себя многие тревоги и мучения, которыми незнающие Закона еще более усиливают бедствия своей жизни. Будущее человека зависит от его собственных усилии, и тот же Закон, который несет ему страдание, принесет ему с такой же неизбежностью радость, если он посеет добрые семена.

Человек сам делает свою карму, создавая одинаково как свои способности, так и свои ограничения. И действуя этими, созданными им же самим способностями, и сталкиваясь с вызванными им же самим ограничениями - в его власти, усилить или ослабить свои способности, расширить или сузить свои ограничения. Цепи, связывающие его, скованы им самим, и он может либо распилить их, либо стянуть их еще сильнее. Таким образом мы все - господа нашего завтра, как бы мы ни были стеснены сегодня результатами нашего вчерашнего дня.

Нерушимость и неизменность Космических Законов являются необходимым условием для верного успеха и для ясного предвидения своего будущего. Человек может сделаться господином своей судьбы только потому, что он живет в мире, управляемом Законом, где знание может дать человеку проникновение в деятельность своей души и силу направлять свое будущее, строить и личный свой характер, и будущие условия своей жизни. И тогда знание Закона Кармы становится для него силой, поддерживающей, поднимающей и вдохновляющей.

Обычно большинство из нас, выплачивая кармические долги, создает себе смешанную новую карму, соединяющую хорошее с дурным, но у более мудрого из нас будет большее количество хорошего, чем дурного. В сущности, пока человек не отнесется сознательно к Плану Эволюции, не может быть для него больших перемен из жизни в жизнь; подъемы и падения удачной и неудачной судьбы, горести и радости - чередуются в изживаемых жизнях. И только тогда, когда человек определенно решается следовать Плану Логоса, жить не для себя, а для своих собратьев - тогда начинает ускоряться его эволюция. Тогда его прогресс становится быстрым, увеличиваясь как бы в геометрической прогрессии.

Мы не должны воображать, что "судьба", выбранная для индивидуума, не поддается изменению; человек может изменить свою судьбу, реагируя на обстоятельства необычным образом.

Безудержным устремлением вперед, к совершенствованию, человек может свою карму обогнать, и она его не настигнет. Остановившийся в своем развитии - получает полный ливень кармы. Когда человек, стремясь к совершенствованию, развивает свои духовные силы, направляя их на пользу эволюции и для благо ближнего, он не только погашает всю свою кармы, но облегчает от последствий дурной кармы все человечество.

* * *

Силы Света, в силу закона свободной воли, не вторгаются в кармы человеческие. Но повинуясь другому великому космическому закону - Закону Жертвы, они часто принимают на Себя карму человеческих ошибок, заблуждений и преступлений, освобождают человечество от тяжестей его кармических последствий. Они являются, как Христос, теми Искупителями, которые, время от времени. появляются в мире, чтобы дать необходимый толчок эволюции человечества планеты.

 СЕДЬМАЯ ЛЕГЕНДА.

БОГИ ПРИШЛИ С ВЕНЕРЫ

Это случилось давно, невообразимо давно. Тысячелетиями измеряются шаги нашей молодой истории. А что значит "давно" в космическом масштабе? Космические шаги исчисляются миллионами земных лет...

Итак, восемнадцать миллионов лет тому назад... Это была заря зарождения физического человечества. Тогда в нашей солнечной системе произошло событие воистину космического значения. БОГИ СПУСТИЛИСЬ С НЕБЕС НА ЗЕМЛЮ.

Что такое боги? Разве есть в природе что-нибудь выше человека? Человек знает многое ниже себя: сперва животное, затем растение, еще ниже камень. А может быть есть и выше? Камень переходит в растение. Растение становится животным. Животное развивается в человека. А человек - а может быть следующая ступень это - божественное существо?

Нет ничего законченного в Космосе. Все изменяется - развивается, совершенствуется. И мы уже знаем, что Космос беспределен. Так может быть в размахе космическом все возможно?

Итак, слушай легенду. Она повествует о том, что тогда произошло. Ни один человек не видел, как пришли на Землю Божественные Существа. Но Легенда знает - она знает от Них Самих - от Тех, Кто называются Кумарами.

Как человек не есть последняя ступень в цепи существ, так же Земля людей не есть высшая планета в солнечной системе. Существуют планеты сверхчеловеческие - Венера, Юпитер... На целую ступень опередившие нашу Землю. Семь Великих Духов, Семь Кумар пришли тогда с Венеры.

Ты помнишь сказание о том, как Космос был создан Иерархией Строителей? Так же управляется Вселенная Великой Иерархией Творческих Сил Космоса. Принцип Иерархии заложен во всех космических проявлениях - он есть вечный и неизменный закон мироздания. Множество Иерархов различных степеней власти и могущества принимает участие в управлении Космосом.

Иерархия не есть принуждение, она закон мироздания. Вся Вселенная насыщена принципом Иерархии. Подчинение низшего высшему лежит в основе Космоса. Поэтому человечество, будучи частью Космоса, не может отделиться от этого принципа.

Существует единая цепь Иерархии Света, продолжающаяся в Беспредельность. Все истинные Носители Света, появляющиеся и пребывающие еще и сейчас на нашей Земле, суть Звенья Ее. Братья человечества работают с космическими энергиями, в соответствии со всеми течениями светил.

Кто же Они, эти Иерархи, называемые Великими Белыми Братьями? Все Они были когда-то людьми - в других мирах, в предыдущих Манвантарах. Они - бывшие люди, выросшие в богов. Нет богов, которые не были бы когда-то людьми. Каждое существо должно завоевать себе право стать богоподобным путем личного опыта. Все Иерархи должны были пройти через человеческую ступень. На протяжении многих и многих жизней проходили они тяжкую тропу человеческой эволюции. Только этим путем выковываются Водители человечества.

Если Они не пройдут страдания земные, Они не могут отзвучать на людские страдания. Если Они не познают пот труда, Они не смогут руководить людьми в их работе. Самоотвержение, милосердие, сострадание, мужество - куются в жизни. Ничто отвлеченное не может слагать силу духа.

Каждый Иерарх должен пройти человеческую эволюцию, чтобы затем встать во главе той или иной планеты.

МАХАТМЫ - это ВЕЛИКИЕ ДУШИ, завершившие свой земной путь. Это значит-достигшие Нирваны, высшей ступени бытия. Но - и отказавшиеся от нее для утверждения человеческой эволюции. Они пришли на нашу планету тогда, когда человечество находилось в младенческом состоянии. Они пришли к нам, чтобы быть нашими Учителями, нашими наставниками. Они пришли помочь человечеству на пути его от звере-человека к бого-человеку. Они пришли, чтобы проводить План Логоса на Земле. Ибо расцвет и падение цивилизаций не есть механическое развитие. Народы появляются и исчезают соответственно Божественному Плану. С самого начала существования человечества Логос предначертал, какие расы и народы, и какие подходящие для них религии и науки появятся одна за другой на Земле. Исполнителем же Его Воли на нашей планете и является Великое Белое Братство, которое и приводит Его план к осуществлению.

Случайность не может руководить прогрессом человечества. Мир управляется Космическим Разумом. Венец Космического Разума есть коллективный Разум Иерархии Света. Великие Братья являют все избранные пути для прогресса. Они являются Двигателями эволюции. Их творчество веками ведет человечество.

Иерархия Света, принесшая Свет на заре человечества, продолжает приносить его и на всем протяжении медленного процесса эволюции. Великие Кумары пришли на Землю для ускорения эволюции человечества. Не вмешиваясь насильственно в нашу карму, они дают нам эволюционное направление. Их деятельности постоянно мешает нежелание людей, но так как они не могут насиловать волю людей. Они действуют с безграничным терпением, вдохновляя и направляя все и всех, наблюдая за человечеством с бесконечной любовью.

На протяжении эонов Они неустанно появляются на всех поворотных пунктах истории нашей планеты, на пороге всех рас, всех великих событий. Они воплощаются во всех расах и народностях, как основатели религий и философий, как Великие Мудрецы и Наставники народов. Они принимают земную оболочку, чтобы каждый раз дать новый сдвиг сознанию человека. На всех путях человечества стоят эти Руководители, эти Огненные Хранители Света.

От Них исходит все направление мышления. Они дают человечеству основу сознания и руководят ростом его. Они продвигают сознание человечества к пониманию космических законов. Они напитывают сознание людей Единой Истиной, приносимой Ими в одеяниях разных философий и религий, соответствующих времени.

Все великие Учения, все религии, все философии исходили из Единого Источника. Неисчерпаемая Чаша Мудрости хранится в Нерушимой Твердыне. Вековые Хранители ее знают, когда и сколько капель нужно пролить из нее, чтобы омыть сознание человечества. Всегда во все времена давалась миру та часть Истины, которую человечество могло воспринять.

Человечество черпало свою мощь не из самого себя, но из Великой Иерархии. Ей мы обязаны всем самым ценным; самым высоким, самым насущным. Если бы не великое самопожертвование этих величайших Духов и если бы не усилия Их учеников и близких, то человечество наше находилось бы и по сейчас в состоянии пещерных жителей. Без этого водительства человеческая эволюция не только задержалась бы на миллионы лет, но явило бы не раз полное крушение.

Во всей истории человечества можно видеть осознание Высшего Духа, Святого Духа Утешителя и множество других наименований. Свидетельство всех веков и народов! Не может ошибаться все человечество! Под различными названиями люди ощущали то же самое высшее и прекрасное Начало.

Можно находить самые разнообразные признаки великой Действительности, сохраненные народами. Это не корыстное внушение, но осознание правды. Об Ангелах Хранителях знали все народы и сохраняли предания тысячелетиями. Все учения знали о Мощных Покровителях человечества, которые водительствовали народами.

Существует Твердыня Знания и Любви. Существует Братство Махатм, этих Старших Братьев человечества, посвятивших себя великому знанию во имя общего блага и следящих за эволюцией мира. Все великие открытия, все великие идеи неизменно исходили и исходят из этого Источника Знания и Света. Этот Маяк человечества существует не в заоблачных сферах, но на нашей Земле.